<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>呓语 on </title>
    <link>//yjc.me/zh/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/</link>
    <description>Recent content in 呓语 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Jianchao Yang</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//yjc.me/zh/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>而立之年</title>
      <link>//yjc.me/30-birthday/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/30-birthday/</guid>
      <description>从小到大，都没有过生日的习惯。没有搞过派对，没有邀请朋友吃饭或者收过礼物，也从来不记得朋友们的生日。如果有谁邀请我参加生日聚会，反而会很局促，不知道该准备什么礼物。最讨厌的就是挑礼物了。
但曾经收到过小甜甜（可能是顺便）寄来的生日礼物，也还是感动了好一会儿。说来惭愧，我到现在也还没回礼。亲爱的朋友，如果我没有逢年过节给你慰问，送你礼物，不是因为我忘了你，而是因为我太懒了，而且也知道你肯定也不差我那一句问候。当你需要我的时候，还请尽管开口。有时候我也需要被人需要，来证明自己的价值。
家里一直过农历生日。我喜欢农历生日，因为每年日期都不一样。如果你是爱生日的人，可以提前半个月就开始算具体是哪天，充满了期待；如果你是不爱生日的人，可以把它抛在脑后，突然错过了也理所当然没有遗憾。唯一每年都记得你生日的，可能是雇主或者各种商户，但因为身份证上的日期是把农历记成了公历，他们祝我生日快乐的时候也总是比实际早一个月。倒没有觉得不方便，反而因为这样，真正过生日的时候，也不会有人一直提醒你你多么孤单了。
三十而立，四十不惑，五十知天命。什么年纪做什么样的事。上天给了你时间去完成一些事，就请在规定的时间完成吧。完成了这件事才有时间做下一件事。明明接下来还有那么多事可以做，却因为眼前还有没有做完的事而无心开始新任务，是很让人难受。也许你说放弃了就好了嘛，但如果真的放弃，那就说明：1. 你很失败，而你肯定不甘心承认自己那么失败；2. 你可能会失去一个再也不会再来的机会。
人生就是一个拼命挣扎不要陷入螺旋式下跌的过程。只有一直努力的人，才配拥有幸福吧。
乐观估计，我的人生已经过了至少三分之一——好像真的已经火烧眉毛了，再不完成阶段性任务，就会再也爬不起来了吧。但是，三分之二的人生，听起来很短，其实很长。如果细想一下从有记忆开始到现在，你会发现真的发生了好多事情。虽然说许多该发生的事情还没发生，我们还有时间。退一万步讲，就算最后真的没有发生，遗憾一点过完一生，也没有什么要紧吧。
随便列一下三十岁以前让我有印象的事：
在农村睡稻谷做枕芯的枕头，躲在后院竹林里的蓄水池用白酒盖子烤白糖和用搪瓷杯烫豌豆苗。在乒乓球台旁边被人押在地上欺负完全动弹不得。暑假宅在家里看电视被《中国人口》性启蒙。打《动画城》的168电话，中了个什么学习机妈，害得妈妈还得去资阳去取。小学快毕业拿了个不知道什么等级的奥赛二等奖，在日记里写下浓墨重彩的一笔，却不知道那就是我数学水平的巅峰。靠着刘老师考前一个月给的语文杂志和杂糅里面的范文片段，中考作文考了满分。和爸爸一起去犀浦面试民办高中，因为农村人第一次进城的自卑以及觉得他被出租车司机骗而嫌弃他。因为做了份很成功的青椒肉丝被爸爸表扬而感到很开心。和初中同学写信互相装作很洋气的样子。和一个学生论坛上认识的小姐姐网恋，经常打电话却从来没见过面。感冒拖一个月给烧成肺炎。报名《三星智力快车》，节目组联系了，但是班主任怕耽误学习不让去。给《南方人物周刊》写了个读者来信被刊登。参加北二外小语种自主招生考试因为差 6 分没有进入复试。
然后，雅安18还是28块钱随便吃的鱼火锅。主持团日活动。想去德国留学找保保求资助被劝退哭成狗。疯狂迷恋某人。莫名其妙地接受某人的追求一个星期后又反悔。莫名其妙地跟某人说我们要不要在一起然后第二天又反悔。莫名其妙地和校内网网友聊骚，答应搞对象，然后一周后又反悔。被一个看起来头脑简单但是总是让人捉摸不透的张国荣粉丝吸引——毕业后从成都回北京时和还他一起顺路去了趟西安，因为行程安排惹恼了想睡懒觉的他，后来一直没有联系。到现在还觉得莫名其妙。拖延症不想画图，幸亏有MM、CH、GM同学帮我。和盖盖拍复古照片，被盖盖的才华所折服。用十一长假给一部德国青春片做了字幕。给搜狐美剧写稿赚稿费。给藏茶店设计菜单。去成都面试，被腾讯重构界大佬鄙视不知道什么叫XSS，因为翻译外文博客拿到面试机会被淘宝收留。
晚上加班回家杭州的大雪。夏天骑车上班热到全身湿透。重构代码搞出个 P1 事故让淘宝损失 170 万。发帖质疑「工资倒挂」问题（忘了是在事故前还是事故后了）。办护照想考托福，最后名都没有报。护照直到三年后出国工作才派上用场。那时候还不想学 CS。买了一堆法律教科书，还把它们搬到北京，最后离开时也没有拆封。千岛湖和九曲溪径两次 outing 都好爽。对自然环境好的地方没有抵抗力。去听何帆在晓风书屋的讲座，买了签名书。年会散场手机被偷，结果两个小时后接到警察电话说小偷被埋伏的便衣抓了个现行。错误地对某人产生情愫。
百度报销机票面试，顺便面了个豆瓣。百度没要我，豆瓣要了我。工作太闲，做了好多 side projects。学吉他，放弃。看了好多好多小剧场。中国电影博物馆的 IMAX。错误地对某人产生情愫。和乔治吃好多老妈蹄花。非常不理解静云小厨为什么不火。做兼职，被 Zack 同学介绍进入精酿啤酒的世界——可惜因为基因缺陷无福消受。本来说要辞职考法律研，结果拿了发达国家 offer 就屁颠屁颠地放弃了理想。
来荷兰面试是第一次出国。住1550欧一个月的河景公寓。圣诞节一个人去挪威。参加米兰世博会。去图卢兹拜访小时候的邻居和大学校友。能在国外找到一个认识的人真的很难得。第三次钥匙忘在自行车上时，车终于被偷。朋友的朋友借宿，因为吃了一整只大麻蛋糕，大半夜送急诊。参加 Google I/O，被加州的好天气震惊。
受某人影响，开始申请研究生。几乎全军覆没。本科时的渣 GPA 现在回头 bite 我。被东北的渣渣专业收留，好在第二学期转专业成功。转专业应该是我整个职业生涯做过最正确的决定。现在还为我如果一年半之内从原专业毕业的 job perspective 感到后怕。
数学和计算机比我印象中有意思，特别特别特别后悔大学没有学计算机专业。在金融公司实习，不懂怎么搭配 business casual，只知道每天西裤加衬衫。在西雅图实习。非常享受。尤其是几次 hiking。谢谢德国室友 carry。秋季返校，发现大部分同学都找了可以做机器学习的实习，而自己大半年时间都在打杂，又有点小后悔。
来美国前接了一个翻译的活，结果2018年完了，30岁来了，还是没搞完。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>憋一口气</title>
      <link>//yjc.me/one-breath/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/one-breath/</guid>
      <description>上周与一位久未见面的高中同学吃饭，说起我们的另一位同学，一致觉得——他这样的人表面上看上去很贪玩， 其实人家一直憋着一口气呢。正是这口憋着的气，这口不与他人说的气，让他有坚定的毅力和决绝的执行力。
人活一口气，树活一张皮。但现代意义上的这口气，往往也不是「争气」这么简单。它也包括自我人生价值的实现， 和生活方式与心灵的契合。这口气不单单是活给别人看，更是要活出自己的满足感。
我历来是缺乏这口气的。要不然就不会动辄调整自己的人生规划了。想干的太多，什么都想尝试， 然后发觉每件事都不简单。这件事不好做，就会想去换另一件更好做的事。因为这另一件事也是我想做的。 所以我没有养起来那口气，没有找到可以让我五年、十年之内不动摇的目标。太多得过且过，太多「都可以」。
毕业三年了，现在这份工作足以养活自己，有自己的闲暇时间，做的事情也让我能够投入。 照理说我没有理由再抱怨了，却不知怎的常常觉得不满足。也许是因为一直单身，生活没被占满； 也有可能是工作上仍然不够投入。
问题就在这里，我不觉得这份工作值得我全身心投入，我也不知道如何去全身心投入。对我来说，编程最开始只是爱好， 是实现某些设计想法的工具。编程带给我的乐趣，并不来自解决某个智力问题。如果一定要有所界定， coding 可以给我的快乐，更多是因为我实现了一个自己的某个有价值的想法，并被验证有效。
在这样一个对于大多数人来说，职业目标已经很明朗的年纪，我居然还在纠结要不要转型， 要转多大的型，着实让人着急。哪怕，随着年轻人自我意识的愈发觉醒，有相同烦恼的的人已经越来越多了。
我现在所做的是多么幼稚而无力的感慨啊，真想快点结束这篇文章！
好，给我来一个漂亮的结尾——
你根本就不应该这样瞻前顾后地胡思乱想，凝聚信念，憋足一口气往前冲吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活趣味这种事</title>
      <link>//yjc.me/hobbies/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/hobbies/</guid>
      <description>小时候我干的事情和身边的男生很不一样。在大家都在打大型打乒乓打板儿的时候，我在组装《自然》课的实验材料，在照着《美术》书上的教学编纸珠帘，在自己摸索笛子竖笛电子琴，在尝试学打毛线和用缝纫机（这两项都被我爸妈以各种讥讽的口气叫停了）….
不过，其实我的业余生活并不丰富，大部分时间还是在看电视，比如把《中国人口》当性启蒙节目看。当然也看书，但可看的书实在太少，满足不了我的求知欲。邻居老教师借的《宋老大进城》和《普通话教程》这种书要看，爸妈从租书店借来的色情小说也偷着看。阅读量远称不上大，却也足够在我那群连读课本也很吃力的同学间表现得“知识面宽广”了。再加上每次考试又几乎都是门门拿第一，所以很是有点优越感。
但是，这种骄傲十分不牢靠，很多别人有我没有的东西我一样会羡慕。比如那种和女生聊天时的怡然自得，比如球场上的英姿煞爽，比如在池塘里狗刨的技术和钓马虾的水平… 等到上了高中，大部分时间都疲于应付成长的烦恼，纠结了几年之后，发现以前那些值得我骄傲的资本也都没有了。
在失落之余，也重新树立起一些新的希望。我可以接触到的世界原来如此之大，这世上值得我去体验的事物是如此之多，我得多么加倍用心去生活，才能让这一生不虚此行。可这世间虚妄之事实在太多，要让你这一生有自己的价值，只能穷尽所能过一种独立自主的生活。所以我所理解的生活情趣，必然是包容一切而永不从众的。
所有独立自由的灵魂，对生活都有自己的思考。但他们并不会因此抗拒世俗的多彩，相反，他们可以比普通人更用心投入。他们有更敏锐的眼光去发现美，有更坚定的毅力去拒绝恶，他们过的是属于自己的一生，却又对全人类有贡献。他们懂得如何让自己愉悦的同时而不堕落，也懂得如何为别人创造价值。
这文章的起承转合太他妈的违和了，前后两部分基本上完全脱节好么。唉，重点是，我都忘了我为什么要写这么一篇东西了……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每到这个时候我就很蛋疼</title>
      <link>//yjc.me/eggpain/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/eggpain/</guid>
      <description>每次有个什么感情波动，我就容易怀疑人生。但每次怀疑完，内心都能变得更强大。
这一个星期的主题都是软了吧唧，没有生气。虽然工作时间还是很投入地编程，虽然还是没改变刷广播并在心里骂某些人无聊的习惯，可一下班脑子空闲之后就只有负面情绪涌上来。以至于都写了两篇文章发泄了，还是觉得不够。甚至开始频频地再次问起那个无解的问题： What’s the fucking point of everything?!
Yes, 这一切的一切到底有什么他妈的意义？想来想去，唯一的答案只有—— You just have to。你就是应该继续坚持下去，没有任何理由。
我想，之所以写了那两篇文章一点效果也没有，大概是因为它们都只是纯粹的“直抒胸臆”，没有任何有营养的反省和自持。他们能起的作用只能是让坏情绪更强大。写出来是想着给人看求安慰呢，可其实根本没人可以安慰你，大家都懂你，间歇性发疯而已，不能管，一管就越说越像了。所以真的就又再次印证了那个不变的真理——万事都得靠自己。
今天下午回家路上还想着哩，莫非我现在的症状就是所谓的抑郁症？那种无法控制，无法抵抗的失落感挫折感无力感…… 整个人就像掉进了一个谁也救我不起的深渊。不过，一有这个想法就觉得是扯鸡巴蛋了，平日里嘲笑人家抑郁症患者的劲头呢？我可不能和那些傻逼一个样吧？所以这念头也就一闪而过，同时不禁加快了脚下的步伐。
我也不羞于承认，这些低落情绪都是某人在微博上取消了对我的关注给闹的。真他妈受不了这种绝交的剧情了。再谈不拢，老子好歹也爱过你，你怎么狠得下这个心。不过呢，老子现在还真无所谓了，爱怎么玩儿就怎么玩儿吧。看不惯我的人多的是，不多你一个…… 呵呵呵呵，好吧，我承认前一句是假话。虽然我还是没想通，老子怎么就招惹这些人到宁愿和我绝交的地步了，但也只能接受这个事实不是，you just have to 。也许可以回过来想想，如果别人这样待我，我会有这么刚烈吗？呵呵呵，肛裂…… 屁勒，我又没滥交，怎么会肛裂！
其实呢，我也承认，我一定是有什么亏欠他们的。不然也不会在上篇文章里面承认自己有病了。不过当前的任务主要是激励自己，这些事儿了可以暂时放着不管….. 吧…..
由于此文在一开始就奠定了蛋疼的基调，所以我不得不说了这么多废话。其实之前还想到一个标题，叫 “脱俗与庸常” ，打算针对某人对我的误解做一点解释。我都不想说“仔细一想还是算了，别人怎么看我是他们的事”这种话了，太 cliche 了。我终此一生都在努力避免 cliche ，怎么能在这种重要的场合失控呢？
我觉得，当务之急呢，还是要好好地检讨一下自己的缺点。
 缺乏自制力，这个是怎么也逃不脱的最大的缺点。可以说，这是我生活里很多不如意（尤其是不如他人意）的根源。 粗心。掉个钱包手机什么的都是小事，反正每次都能找回来啊！高中大学的饭卡不也都一直没换过么？有些人还不如我哩！现在这个钱包，盖盖上次看我钱包太烂了给的，用了三年多了，已经破烂得不行，还是在继续用…… 至于上一个，还是我姐送我的 生日礼物呢…… 虽然是淘宝货，也让我用了三四年啊！哎哟，话说这些钱包好像质量都不行，才用这么点时间就烂得跟什么似的。 自顾自。餐桌上玩手机什么的…… Hmm… so fucking what? 原来我们是还要介意这种事情的关系…… 看不惯你他妈的找话来聊啊！又不是不知道我不善聊天！ 不知轻重。嗯，换句话说就是“缺心眼儿”。我能感觉到我有时候会问出一些比较 offensive 的问题，但是就是忍不住会脱口而出…… 我可能有当小区八卦大婶的潜质。 偏执。这一点我不太愿意承认，因为基本上我已经学会了不断修正自己，真正唯一坚持的只有对真理的追求…… 哈哈哈…… 缺少计划。因为自制力很差，所有任务规划和安排都对我没用。然后又老是想坚持所谓“随性而为”的“人生哲学”，一直对这个事情缺少警觉。这可真是难办，因为要改变没有毅力的缺点，需要很大的毅力。 太多愁善感。这个算是小时候性格的惯性。现在已经改得差不多了。不过，原则还是要有。该付出真情的时刻自然不会吝啬。只需对负面情绪放大神经即可…… 做事冲动。还是因为所谓“随性而为”。每次想到什么事情，就要去做，做到一半发觉没什么意思或者做不完了，就搁置下来。美其名曰暂时休息，其实根本不会再碰。 不切实际的渴望。事实上，只要改变没有毅力的缺点，这些渴望都是实际的。 爱慕虚荣….吗？对时髦事物的向往和把玩，不过是在自己能力范围内体验一把人类丰富的劳动成果，怎么能说成是虚荣呢？  说是检讨，其实是在狡辩。这又暴露了我另一个缺点——不敢承认自己的错误！啊啊啊，苍天啊，一把雷劈死我吧！
总而言之一句话，我过日子的原则有两个——随性而为，守住底线。或者说，在守住底线的前提下，怎么做都可以。这个底线，有时候划得随性，有时候又标准很高。这种对自己的要求，总结起来，大概可以表述成：生活标准低，道德标准高。比如我很少收拾屋子，东西会乱放，只要看起来不脏就行。比如我基本上很少研究穿着打扮，因为我知道自己折腾不起来。这高标准的道德要求，则是通过对人生意义的不断思考逐步建立起来的…… Hmm… 又扯鸡巴蛋了。用大俗话说，就是想过问心无愧的日子，想为自己骄傲…… 如果做了不道德的事情，还能不以为然，我做不到。道德约束既是对他人负责，也是对自己负责。自律得当，只有好处没有坏处。
哎，说来说去，还是只说了废话。不过，人的自省，就是不断从脑子里的废话挖掘真知，进而指导自己获取更伟大的灵魂。
 =================================================
  两人都裹着孤独的骄傲，都怀着怨恨、复仇、爱恋和内疚的棘刺，永不再相见。这是一个天天发生的奇迹，却依然让人惊奇。谁明白为什么人们不仅一般地品尝同类的不幸，还特别地品尝挚友的不幸，同时自己也苦恼？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我想我一定是有什么问题</title>
      <link>//yjc.me/intricate-me/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/intricate-me/</guid>
      <description>昨天他们让我用一个词形容自己，直接冒到我脑海里的，确实只有一个词——“复杂”。每个人都是复杂的，一个词怎么可能够呢。“正直”、“优柔寡断”、“冲动”、“怯懦”、“理想主义”、“愤世嫉俗”、“犬儒”、“世俗”、“爱思考”、“无知”、“自卑”、“自恋”…… 这些词，哪一个不可以用来形容我？若真要只找一个词，非“复杂”莫属了。复杂到甚至还可以用“简单”这个词。
我很反感别人对我妄作判断，坏的判断当然不肯承认，好的判断则会很惶恐。因为连我自己都无法确定自己，你又凭什么说得那么斩钉截铁？
前几日去内蒙，自然风光是不错，但影响心情的，却终究是人。今年的两次休假，几乎都是一个套路的剧情。我都不知道怎么会搞成这样子。休假前很期待，即使出了各种状况，也还是很欢乐地把主要环节过了。及至等到只有我和某人时，气氛却慢慢有些异样。不管是不是真的矛盾激化了，反正到最后我就是会很不爽。我想除了说我自己有什么问题以外，是没有其他解释了。
因为我有问题，所以老是犯贱，所以总是自找麻烦，所以总是难以 handle 那些微妙的、难懂的、不符合我期望的感情。只不过话说回来，我是真的不懂他们吗？真的不知道这是怎么回事吗？那到未必吧。这两件事的直接原因有点不一样，一是我也有我的任性，另一个则是对方自负的壁垒太过于强大。不过说到底呢，最根本的原因还是我一开始就犯贱。不是说行为上，而是我自己心理上。人都说无欲则刚，我有太多不切实际的幻想，才会搞得这么狼狈。可是这能怪我吗？人不都是孤独的么。即使我很早就开始锻炼乐观的能力，即使我一直在强调人内心的强大，就是做不到怎么办？我就是要对那种独一无二的亲密（纯精神上的）抱有幻想怎么办？
哎，我到底是为什么要对这种东西念念不忘呢？这个情结到底是什么时候栽下的？青春期那点小情绪，不是早就应该消失了么。
我觉得很奇怪，都是成年人了，为什么还会有这种好像小孩吵架一样的场景？一句话说不拢，就不要再理对方？实在是太莫名其妙了。
高中时期曾经和至少三个好朋友闹过矛盾，分别有两个月到两年的样子没有理过对方。有两个是我主动写信和好的，还声泪俱下地透彻分析自己和对方的心理，用各种肉麻的话表达惋惜。因为我真的很受不鸟明明曾经很好，却要装作不认识，不理不睬的样子。这他妈的算个什么事儿嘛？！最长那个，也是他真的伤了我心的，我也不认为自己有过错，所以从来没去主动要求和好。事情淡忘了，大概也就自然而然地没有心理障碍了。即使，其实现在也没多少联系。
哎，我始终是一个十分冷漠的人呢。
如果我和他们的友谊，能保持住正常的轨迹，大概还是可以十分熟络地谈论近况，互相关心和给建议吧。有些感觉，一旦断了，就很难找回来了。尤其是如果你们的价值观和生活态度都产生了巨大差异的话。
因为经历了太多这种折磨，我现在一直都在要求自己对这种事淡定。呐，大部分朋友呢，都只是你生命中的过客而已。虽然你人生很短，过客也值得珍惜，而且你之前也一直认为他是不属于那一大部分之间的…… 但这个不是我们今天讨论的主题，你只要记住这个你即将失去的人对你来说其实没多大意义就行了。没有你嘛，他也会过得很好，所以没有他，你也要过得很好哦。
写惯了这种最直抒胸臆的发泄，就会很反感那些故作高深的思考。当然，不是所有思考都是故作高深的，大部分文字写出来，还是负责任的、真诚的…… 虽然可能很多都是废话，或者无聊的观点。就像我现在说的话一样， cliche after cliche… 所以，可能只有研究那些最具体、最贴近生活的、最植根于生命本质的问题，才有可能引发我的击节赞叹吧。
哎，突然发现乱想点、多说点，心情确实会好很多。呐，心里有事呢，光靠肤浅的娱乐转移注意力是不行的，多说点话，把苦闷与不解最直接地宣泄出来就好了。哪怕你说完了还是不懂，却都能接受现实了……
照说我内心还算强大的了。当你真心实意地待一个人，他却十分不待见你，以各种言语、作派和表情打击你，你还能有什么热情呢？除了觉得是自己在犯贱以外，不会再有其他任何想法了。
对嘛，有时候是因为和你太熟，开玩笑的。可是，那种怪怪的表情是怎么回事？那些总是无可置疑的断言是怎么回事？那种莫名其妙的优越感又是怎么回事？呵呵，社，老子太敏感了嘛，老子想多了。那，加黑名单是怎么回事？宁愿关注营销账号也不关注我是怎么回事？
哈哈哈，微博引发的血案！
最后，你个瓜麻批，自己钩子都不干净，有啥子资格笑别个？
哎呀你妹哦，我觉得我现在快疯掉了…… 越熬夜，心酸的感觉越强烈，那就好好睡一觉，明天又是崭新一天啦！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当你成为别人的新娘</title>
      <link>//yjc.me/bride/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/bride/</guid>
      <description>不知道从哪天起，岁月的身影开始进入我的视线，以前觉得很遥远很遥远的事情突然就近在眼前。印象中你还是那个坐我旁边讲笑话的傻姑娘，结果明天你就将成为别人的新娘。说起来似乎有些伤感，因为若要给我的青春期找一个女神，肯定是非你莫属啊。但我们的关系绝对不是屌丝和女神的悲剧，因为我知道你对我的爱大过于一位女神对屌丝的爱。
记得我曾经说过，我们是那种即使很久不联系，见面也能说很多话的朋友。迄今为止我对这个想法也没有怀疑。虽然大家的生活轨迹已大相径庭，却总还是有丰富的回忆。况且，我所了解的你，已经是十分真实、稳定的你，用脚趾头都能想出来这些年的经历会让你发生哪些变化。只是，我仍想听你讲讲这些年来你的故事，想听听你的开心和不开心，想分享一下你和你老公的浪漫点滴，想看你讲大学老师/同学的八卦故事，想知道你在腐国有没有什么奇闻轶事，更想听听你对未来的美好规划，好看看我能不能帮上什么忙。因为你是一个如此喜欢并擅长与人分享快乐的人，谁和你说话都能找到乐趣，即使我这种闷骚男也可以被你培养出幽默感。不管是谁，只要和你聊天，两分钟之内不笑简直是奇迹。这是你最珍贵的地方，也是我最喜爱你的地方。
说实话，难以忘记初次见你，心里总归有点距离。好吧，其实我和所有女生都有距离。那段时间的寝室夜谈，曾谈到班上哪位女生最漂亮。如果我没记错的话，某人选的是你…… 谁又能想到，这样漂亮一个女生，还他妈的是高干子弟，能迅速和我们贫下中农民子女打成一片呢？当年的我，是如此一个不甘平庸的人，以至于认真学习在我看来都成了一种平庸，而你则天生不爱学习，所以我们能发展起共同的爱好——上课睡觉和找同桌说话。很快，我们被一起安排到了吃粉笔灰的位置。我写了个小说的开头，你还为我作序。虽然你不知道我要写什么，却还是一板一眼地写了文学性极强的序。我觉得你的序写得太好了，我的正文可能无法超越，于是这个小说就此搁浅…… （好吧，其实是因为我装逼装不下去了）我们一起看小说，你抄我的英语答案，你们不断说我“装可爱”，我一直强调这是真可爱…… So many memories.
当然，还不得不提一下那个长得很像耽美漫画主角的男子。因为记得我第一次给你写信就是因为他。不知道你还记不记得我说过什么？我想，我当时肯定是在挖空心思扮演一个情感专家的角色，甚至抱着一点点趁虚而入的想法。现在，乘虚而入的想法是不会有了，但我仍然是那个靠得住的情感专家。有什么问题都可以向我咨询哟！当然，相信你现在一定幸福得不需要任何咨询，因为在感情的道路上，你所受过的困难都已受尽，接下来的一定是无尽的幸福。
从来不认识你现在的老公，不得不说真的是一个遗憾。不过人生就是充满遗憾吧，我想他应该也在遗憾还不认识我。这次又不能来参加你们的婚礼，就更是一个遗憾了。妈的，说着说着我又想去买机票了…… But wait… the price… 我的经济头脑告诉我，还真不如直接把这钱当礼金给你…… 结婚啊，要花好多钱的，省点钱留着以后过日子多好。这千把块钱虽然不多，也算是资助你们一把了…… 反正我知道你不可能因为我没来你的婚礼就把我忘了，你老公也不会因为晚认识我几年就相见恨晚。呵呵呵呵呵……
话说回来，作为朋友，还是要在这个特殊的日子给你一些建议。希望你今后的日子里能做好一名妻子的本分，孝敬公婆，相夫教子，一起把你们的小家庭搞得有声有色，和谐美满。如果可能的话，还要学会做家务，学好厨艺，抓住老公的胃就是抓住了老公的心……
好吧，其实上面都不是我想说的。组建一个家庭真的不是小事，哪怕迄今为止的人生再顺利，哪怕父母能给你们再大的帮助，今后你们夫妻还是得一起去面对很多想不到的困难。好的是你们有彼此可以依赖，坏的是所有婚姻都有变得无味的可能。你们是认真经历过爱情的人，自然比我有发言权，包容和信任这些话就不用我多讲了嘛…… 哎，说来说去，还是因为希望你幸福。你就这样成为了别人的新娘，今后我再找挡箭牌就找不到了。
这大概是我最后一次向你肉麻了，以后面对人妻，就不好下手了。那个誰，亮亮哥哥，您就海涵一下吧。毕竟，您和她还有一辈子的时间来相爱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十七岁的我写的都是什么文章</title>
      <link>//yjc.me/17/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/17/</guid>
      <description>这次回家，把整个中学收到的信都全部拿到北京来了，老家实在是太破败，什么东西放着都不安全。姐姐20岁时拍的艺术照差点找不到，都快把她气哭了。想想也是啊，唯一的一点青春记忆了。
所以我当即决定启动一个伟大的项目——把杨建超同学年少时候的文字都电子化。这年头，还是把东西都存在云端，最不容易掉了。
以下是一篇不知道是不是被我刻意收起来的，裹藏在一大堆信件里的写在两张作文纸上的小文章。大概可以显出17岁的我的状态，可与最近韩寒的事情做个对照。同样是17岁的少年，写出来的东西，差距咋就这么大捏…. 以下字句完全忠实原稿，未作任何调整。
未成年未央 贱草  （是的，我那时候就给自己取名贱草了）
3月8日，物理晚自习。
在把所有作业都拿出来翻了一遍缺毫无心情动笔之后决定写点东西。
我离成年只有十个月了，得更会玩深沉才行。比如说把简单直白的“未满十八岁”扭曲成“未成年未央”。多文化，多诗意。虽然自安妮的《八月未央》之后，“未央”俨然已成为一个被用滥了的词。这样做或许也是小孩子的一种娇嗔？
我离成年还有十个月，而班上大多数人都该计划十九岁生日了，即使他们现在没时间。高三啊，高三了。想起刚念高中时的情景才体会到什么叫“恍如隔世”。
我无法不感叹时间让人起的变化之巨。
从儿童到成人的蜕变，我几乎是一瞬间完成。我现在只爱读《南方周末》和中青报了，而以前我看的是《萌芽》。不是说看《萌芽》的朋友们都过于青嫩，只是对于我个人来说，我已没了和那些作者们一起虚无，一起高尚，一起小资的心情。我现在读《南方周末》，知道什么才是人真正该关心的大事，知道面对文化面对虚空的人生哲学我们该从什么样的高度思考，知道我们的国家还很困难，知道我们的社会需要每个人努力取改善。也看《南方人物周刊》，体味每个个性鲜活，人生目标明确的人物；同时增加自己的社会责任感，提升自己的道德水平。
我忍不住不自信起来。我发现我似乎为自己失去青春期的感伤特质找到了冠冕堂皇的理由，让长者们不相信，让同辈鄙弃。我甚至开始怀疑自己说出这些话的动机，虽然我知道他们确实是来自我心底的声音。
我的青春期过于短暂，也许是童年时过于无聊而看太多新闻对心智成熟起了潜移默化的作用，也许是学习成绩上的优越感和对自我在其他方面完善的极大渴求发生了矛盾碰撞。无论怎样，我想我大概已经过了那段总是自我沉醉——并非自恋而成的那种，抱歉我找不到更好的词语——的时期。
不过现在我对很多事情仍然是不确定的。一来这是每个人一生都无法避免的，二来我不想有陷入武断和偏激的危险。
我知道我不应该以年龄小为借口，但十七岁要对人生有多完备的思考实在是不可能。我仍然会很天真，仍然对所有事情抱有希望。不久前我在把鱼放生返回途中顺便捡了捡河边的垃圾。我完全抱着尽绵薄之力保护一下环境的心态，岂料上岸时一躬腰再捡便被一只贱狗大骂。这年头干好事会被犬吠。这狗该是把我当成了拾荒之人。我一向喜爱甚至尊敬的动物竟也变得如此势利实在是我所始料未及。不过我不会因此而厌恶狗（自然也不怨人），不会再也不做力所能及之善举。即便再被狗咬也应尽力行善。
这样说又显得我虚伪了。社会可悲到如此地步，向善之人之善心一旦表露，连其本人也开始怀疑起自己是否真善起来。
————————
以下是一点点吐槽：
照理说此文是还没写完的。没继续写估计是因为晚自习下课了。这篇文章充分显示出我读的书是多么的少，一点萌芽，一点安妮宝贝，居然也成了炫耀的资本。文中对南方报系表现出崇拜是多么单纯可爱啊，完全是一个无知青年被点化了的神态。当时我们这个川西小县城只买得到《南方周末》和《南方人物周刊》，他们和《环球时报》、《参考消息》一度成为我了解中国、了解世界最主要的窗口。我觉得很神奇，当年的我同时看这左右两个阵营的报纸，最终很自然地接受了南方报系的理念，却也未对《环球时报》产生多少厌恶。也许是那时的《环球时报》还没什么社论，标题和叙述中的倾向性文笔也并未挑动我——我总是对很乐意于接受中西方观念的差异的。
文中还提到《中国青年报》，这是班上订的党报里唯一值得看的一份。当时经常整个晚自习或者周末补课自习的时间都在看冰点周刊的深度报导。在各种变故扑面袭来，心情也浮躁无比的十七岁，我能有兴趣看点这些报纸，也算是不幸中的万幸。
当年的我就很讨厌各种引经据典，总觉得那些喜欢在作文里引用名人名言的学生不也都只是背了几个句子，生搬硬套了一下，平日里真正的阅读量可能还没我多，想的事情就更没有我多了。我不想成为那种阿谀奉承的机器，为了考试而专门写无病呻吟的东西给老师看。在我看来，那些喜欢用排比、用名人小故事的作文，不过都是些投机取巧罢了，是应该受到鄙视的。别人不鄙视，至少我可以做到鄙视。当然，高考作文里，真正有才情的作文也能拿高分，可惜显然我的水平是不够的。于是整个高中阶段，我的作文基本上都在45分左右徘徊。高考时得分应该更低。可能是我厌倦了无病呻吟，到高三最后，写作文已经完全就是堆废话了。也懒得尝试从形式上创新来另辟蹊径。也许，对我来说，形式上的创新（小标题、“说明书”、“剧本”…），也已经成了一种新的投机取巧？
这文字里的那种故作沉稳，来自我内心最卑微的那点自恋。但我敢肯定，当时的我，一定是真诚的，一定拥有他的过人之处。只不过缺乏一个好的导师或益友来雕琢罢了。所以最佳的成长时机已然过去，现在我只能靠自己了。一点一点堆砌起更加完整、更加坚固的世界观吧！继续怀着一颗向善之心，望将来能对社会有所作为。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高考前的最后一篇作文</title>
      <link>//yjc.me/home-of-chinese-culture/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/home-of-chinese-culture/</guid>
      <description>大学期间最后一个寒假回家，翻出了高中时候的试卷袋，只剩下一张语文试卷了，成都市三诊题。似乎是高考前最后一次大考？我得了121分。可惜哟，高考才93分，唉……
翻到最后的作文，虽然只有47分（总分60分），却不禁开怀大笑，简直爱死了当时的自己。作文题是“以‘家园’为题作文”，我的副标题是“谈中国人的文化归属”。虽然老师给了个评语“副题太大”，但看完自己那些天真的反思和质疑，我还是觉得：小伙子有前途……
为保持原滋原味，只字未改。并经多次校对，保证与原文一字不差。话说此文一气呵成，一处删改也没有，一个墨团也没打呢！so… 欢迎大家发现与总结低级错误。
请欣赏：
 家 园 ——谈中国人的文化归属 无可否认，我们生活在现代社会；无可否认，这是个信息膨胀的时代；无可否认，全球在各方面一体化。当大长今进入我们的生活，当迪斯尼乐园在香港的建成让我们兴奋，当美国大片让我们惊叹，《无极》却饱受诟病，我不禁要问，属于中国人的独特的共有的精神家园在哪里？
巍巍中华，复兮旦兮 中国的古老，中国的博大让每一位炎黄子孙自豪。五千年的风风雨雨，五千年的分分合合、起起伏伏让我们坚强而团结。历史让曾经的敌人走到了一起，历史让曾经的天国上朝遭受磨难。那我们共同的精神支撑就是战争中的联合自卫？难道我们从历史中继承下来的只有那一点点红色？
可是我们真的正在颠覆。孔融让梨饱受批判，地域歧视接连上演，大家都忧心忡忡，大家却都干着坏事。
泱泱华夏，何归去兮？ 奋勇前进的人不经意间就身处迷失方向的危险之中。不高兴地前进，没头脑地反对；或者，没头脑地前进，不高兴地反对。可惜我们只知道：Something is broken. 某事坏了。某人忘了。
我们一边前进，一边丢失；轻装上阵，好不轻松。难道现代是属于西方国家的，我们祖先那些文明只是些过时的东西？
是因为我们吃了祖先的苦头？是因为我们吃了人家的甜头？
诚如鲁迅先生所言，国民有劣根性。
奥运会要来了，开幕式选了人了。早些时候，吉祥物也出来了。无奈地多方讨好着的吉祥物都能像张艺谋一样被人怀疑，对待中国文化的传承和表达方式，国人可是没法满意。
这也算好事吧？无奈呵，大家一起想办法吧！问题似乎棘手得无法解决。
百余年来因西方人的目光而自我扭曲了的在中国文化何去何从？
中国人的家园在哪里？
 刚开始觉得，第一句话怎么这么傻逼？哎哟？还有矫揉造作的排比句？这个… 遣词造句太幼稚了！…. 及至读完全篇，才开始觉得… 嗯，有点意思…. 好多当年的时事典故哦，好些句子一时还没想起是怎么回事。 虽然有些地方语句不通，逻辑跳跃，但也丝毫掩盖不了这位17岁小正太思维的光辉，哇哈哈～
你说，你他妈当年看那么多《南方周末》，怎么说起话来还是那么没品味呢？嗯？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>