<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>互联网 on </title>
    <link>//yjc.me/zh/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/</link>
    <description>Recent content in 互联网 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Jianchao Yang</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Jul 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//yjc.me/zh/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>作为学习社区的豆瓣</title>
      <link>//yjc.me/douban-as-elearning-comunity/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/douban-as-elearning-comunity/</guid>
      <description> 去年，我对豆瓣的历史和现状做了一些粗浅的分析，并提了些不太成熟的看法。 最早我说「豆瓣应该成为一家媒体公司」， 后来因为豆瓣导航改版，又探讨了一下豆瓣产品的分合问题， 发现即使只依靠豆瓣现有产品，也可以拓展出非常多的可能性，媒体化只能算方向之一。
最近想到，其中一个很有潜力的方向是——作为学习社区的豆瓣。新 slogan 都替他们想好了—— 「现在，豆瓣带给你更多」。
定义学习社区 随着网络的发展以及移动设备带来的沟通便利，人们上网时已经越来越不满足于只进行社交和消费偏娱乐的碎片信息， 越来越多的人愿意拿出时间在网上关注一些严肃的知识。
学习型网站大致可分为三类，一类是按某个主题集合内容，访问者通过文字、视频等简单形式获取知识， 如维基百科、Quora、TED、几分钟、百度经验等； 第二类提供单一学习工具，以多媒体交互帮助使用者学习，如duolingo， 扇贝网、沪江网等；另一类是专业的连续课程，目标是能部分替代学校教育， 如 Coursera 和历史悠久的各种名校公开课。
这些网站的性质和目标不同，有着不同的社区化需求，但我们可以先列一下社区化的好处： 用户粘性、活跃度、归属感、自管理、社区文化的不可替代性……如果一个网站的盈利(再成长)模式， 依赖于这些东西，那加强社区化就是必要的。
学习型网站实现社区化，不外乎两个方向：内容消费者之间的互动和内容生产者与消费者的互动。
豆瓣的学习性 豆瓣的社区性 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三方平台中的运营思路【草稿】</title>
      <link>//yjc.me/weixin-weibo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/weixin-weibo/</guid>
      <description>当我们的产品直接面向用户时，是靠其自身的界面设计和文案风格外来确立形象。而出于宣传推广和引导舆论的需要，我们往往还需要在第三方平台中与用户进行直接或间接的互动。那么，这种在别人的地盘上的操作，都有哪些注意事项和指导原则？我们应该如何注意自己的言行，才能达到最理想的运营和公关目的呢？
一、详解官方帐号 所谓“官方帐号”，即以产品的名义在第三方平台上开通的以发布产品动态、提供客户支持和引导产品使用为目的的帐号。这三个直接目的为官方帐号的核心价值所在，也是它对用户最有意义的地方。此外，官方帐号还可用于推广营销活动、吸引新用户、建立公众形象、应付公关危机等。
按照拟人程度的不同，官方帐号可以分为两种类型：
 纯粹作为信息出口：只单纯发布不带个人色彩的消息，或者总是明确以背后的真人名义发出消息，如“小编推荐”。 虚拟服务者：官方帐号总是以拟人语气发表内容，并且具备一定人物性格，如“主页君”，“豆小瓣”，“小Q”……  纯发布帐号与拟人帐号的优劣对比 首先需要明确的是，这两种运营方式并不需要明确的界限，大部分官方帐号都可以混合发布两种类型的内容。
它们的优缺点如下：
官方发布  可信度较高 显得隆重而有价值 对用户打扰小 通常不够亲切 往往缺少话题性  拟人消息  可信度被削弱 因为轻浮而显得不重要 易遭到部分用户的鄙视 亲切度更高 更有利于制造传播  二、第三方平台中的产品形象 官方帐号以“官方”名义发布消息，每句话都直接关乎到整个产品在公众眼中的形象，任何一句不当的言辞都可能被放大。一个人可以爱恨分明，官方帐号则必须要讨好所有人。因为看起来是与单个用户的交流，其实都是在和所有人说。哪怕私信之类的东西，一旦暴露，就代表你对所有用户的脾气。拒绝一个人就代表拒绝所有人。作为服务提供者，官方帐号总是天生的理亏。
一个在社交平台中的帐号，完全摆脱拟人态是不可能的。事实上，通过赋予官方帐号的发言以人物性格和感情色彩，对于塑造产品的正面形象是有帮助的。不同产品需要不同的形象，比如文化类产品应该端庄，娱乐类产品应该活泼，但正如人群中存在所有人都会喜欢的优秀性格一样，一个官方帐号也往往需要具备那些大家都喜欢的优良品质。对于以营销和公关为目的的运营帐号来说，这种性格就是一位优秀推销员的性格：对用户有用、亲切友好、值得信赖……
如何有用 用户之所以要在社交平台上关注组织机构的官方帐号，无外乎是期望通过一个更方便的渠道获得与改组织所提供的服务相关的有价值内容。这些内容包括：
 产品生产的优质内容 与产品内容相关的有价值资讯 优惠的促销活动信息 重要的产品功能动态  根据产品自身、目标人群和第三方平台性质的不同，这些内容的重要程度不一而论，但至少有一点可以明确——保持内容的多样性比只专注某一类内容要好。因为内容的单一往往意味着活跃度不够，活跃度太低，就失去了在第三方平台运营的意义。
有关活跃度 所谓活跃，既包括帐号本身的活跃，也包括信息传播与讨论的活跃，以及关注者增长的可持续性。
维持帐号活跃，就是要以稳定的频率提供有价值的内容。有时候，保持更新甚至比坚守内容的有用性更重要。制造活跃的传播，就是千方百计调动关注者的发言欲望，最立竿见影的手段无外乎转发抽奖这种直接利益的诱惑，但最有价值和可持续的，其实是刺激关注者之间的互相讨论。
当然，所有这些提升活跃度的手段，都要注意底线。最重要的一点，当然是内容与产品的相关性，其次，要保持发言的风度，避免谄媚与傲慢的语气。
发言的性格 公共帐号的发言，应该有礼有节且友好亲切，并且要尽量保持风格统一，不能人格分裂。
公关专家 Matthew Pranchils 曾列举了一些在互联网上运营公共帐号时的注意事项：
 Pure advertising is evil.
纯广告要少发。我们当然不希望被大家看成唯利是图的商人。 Try interact with famous ones, but not every one of them.
可以和大V们互动，祈求他们的转发能带来粉丝，但不能老是寄希望于这个手段，因为很容易被看穿。 Neologism is OK, but skip the nonsense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>也谈豆瓣的分与合</title>
      <link>//yjc.me/doubans-division/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/doubans-division/</guid>
      <description>一家公司发展到一定阶段，将各个事业部门进行独立运营，甚至完全拆分，本是十分必要的促进持续成长的手段。淘宝就是个很好的例子。光有“淘宝商城”还不够，还要拆出一淘和天猫。虽然产生了一些质疑，却依然执行得很坚定。各个子公司现在逐渐确立或巩固了自己的品牌形象，也不算一件坏事。淘宝的一分为三，成势于自身足够的市场份额和产品规模，同时也是其应对外部竞争形势变化的自然反应。可以说不拆不一定会死，但拆了必然可以有更好的发展。
这种独立成功的前提是，产品本身确实具有足够的独立性，在不依赖彼此的情况下，也能自成体系。哪怕它们事实上可以通过互相借力，收获更好发展。“更好”不代表“非这样不可”，只要独立后的品牌形象能更有利于其在相关垂直市场的发展，也可以牺牲一点产品间互通的便利性。而对于那些必须互相支撑，才能形成势力的产品，过分独立则弊大于利。 因为你很容易：1. 还没长大，就被竞争对手给拍死；2. 为了体现独立，人为制造很多不必要的障碍，干扰用户体验，导致用户流失。
那么，豆瓣各个产品线之间的关系，是属于前者还是后者呢？
首先分析一下公众当前对豆瓣网的认识和豆瓣现在的江湖地位。对于不知道豆瓣的人来说，“豆瓣网”并不能直接映射出品牌形象，“豆瓣电影”、“豆瓣音乐”这样的名称显然更有利于对外宣传。而对于刚接触豆瓣的人来说，这是一个丰富多彩的社区，丰富到可能有点不知所措。这里没有大V，没有熟人，有趣的内容看起来很多，但是需要自己一点点来探索。在这样的用户眼里，豆瓣似乎是一个神奇的地方，有那么一点点距离感，却依然充满吸引力。这样一个模糊而神秘的一团，是不可能拥有清晰的“电影爱好者的网站”、“读书人的网站”这样的产品形象的。而对于陪伴着豆瓣一路成长起来的用户来说，历经数次改版仍然不离不弃，说明他们在豆瓣上总还是能收获一点自己想要的东西。他们往往已经拥有稳定的友邻关系，平时和特定的人群互动，偶尔享用豆瓣大社区浮现起来的优秀内容。对这样的人来说，豆瓣是一个可以源源不断给自己养分的兼具娱乐与学习功能的高质量兴趣社区（我想，这应该也是豆瓣希望大家使用豆瓣的方式）。还有一类人，则纯粹把豆瓣看做可以查书评、查影评、和(或)找线下活动的地方，一个帮助自己实现文化生活事务决策的工具。同时，在很多人眼里，豆瓣还是各种小众群体的聚居地。因为是从兴趣讨论出发，所以天生容易形成由生人转向熟人的圈子。
当然，重要的不是用户怎么用豆瓣，而是豆瓣想做成些什么。帮助人们更好地发现自己的兴趣爱好？都市文化生活的指北针？这些是豆瓣建立的初衷，也是一直坚持的方向。可在提供这些核心服务的同时，还无心插柳出了小组的各种奇葩现象和“文艺青年”、“小清新”这些专属于豆瓣的网络文化标签。作为一个相对小众的陌生人社区，人们在这里可以尽情展现真实的自己（或者伪装自己），再加上书影音服务本身的文化属性，出现各路神仙也就不足为奇了。豆瓣当然应该是一个包容的社区，理应为所有人提供服务，“所有人找到所有人”也本是豆瓣的长处之一。但在这种铁面无私的服务之余，难道不应该有更伟大的使命？这话似乎有点妄自尊大，但谁又能保证不是天将降大任呢？不过话说回来，大部分时候我们缺少的不是雄心壮志，而是谦卑。
扯远了。
再来分析一下豆瓣现有产品的性质。
众所周知，豆瓣最早是从读书做起的，电影和音乐则是后来水到渠成增加的。书影音，再加上同城活动，基本上构成了一个人文化生活的所有。这些产品都是有一定工具性的，或收藏记录，或探索发现，目的性都很明确。而小组、小站、线上活动这些产品，则更多地是为了满足社区内部的交流欲望，并不能成之为独立的工具。
可以说书影音这样的工具，才是豆瓣最无可取代的地方。正是因为有这样的工具，才有了这样一群用户，正是因为有了这些用户，才显得豆瓣的特别。当然，不可否认，小组的简单易用，主题明确，也在一定程度上帮助豆瓣积聚了人气（题外话，一直觉得小组和贴吧很像，按照主题聚居的BBS，可以说小组就是文艺版的贴吧）。有了人气，才有活动（后来拆分成同城活动和线上活动）、小站这些产品的诞生。
目前看来，小站最重要的作用仍然是提供机构用户（商家、音乐人、主办方等）与普通用户的互动，它是豆瓣商务活动的突破口，是豆瓣部分媒体属性的载体，重要程度也不容小觑。线上活动似乎并没有多少创造性价值，不过帮助维持网站人气和制造一些营销罢了。
作为 Feed 流的豆瓣广播，天生具有整合全站内容的使命，大部分深度用户都是在这里发现内容。全站热点/猜你喜欢页，则是为那些友邻不多的新用户准备的豆瓣广播。事实上，老用户也有猜的需求，但明显没有使用广播的需求强烈，现在简单粗暴把首页替换成“精选热点”的做法，值得商榷。当很多用户甚至开始修改自己收藏夹里的网址了，是否应该反思一下下？
日志和相册，则是社交网站的标配，属于“放在那儿就有人用，拿下来万万不可”的产品。
FM和阅读则分别依附于豆瓣音乐和豆瓣读书。FM有足够的独立性，并且一直也都很独立，无奈竞争对手实在太多，也太强大了。在功能上，豆瓣FM还不能算是人们收听音乐的最佳手段。豆瓣阅读则只能用“小众”这个词来形容，本来读书的人就不多，书的题材还如此有限…… 再加上电商大战，kindle 入华，压力很大啊。“个人作者”和“试发表的中短篇”是豆瓣阅读最开始的定位，也真的是很有意义的事。可谁知道做电子书麻烦这么多呢？如果只做这一小块市场，岂不是亏了吗？不管怎样，这样一个产品，放在其他任何公司，都是做不出来的。也只有在豆瓣，才会有如此理想主义的产物。
既然说到理想主义，那就让我们再来回顾一下豆瓣制造的那些失败的产品。
首当其冲的，豆瓣说。基本上可以马后炮地说，这个产品的诞生来自于负责人对当时形势的误判。微博正在发迹，豆瓣用户也有产生碎片信息的需求，如此两点，就值得去做一个完全独立和已有产品功能有冲突的产品了？尽管可以说通过做这件事积累了运营独立产品的经验，但事实证明，脱离豆瓣社区与大佬们搞同质竞争，豆瓣玩不过。
再有就是概念十分模糊阿尔法城。这是一款被广泛认为“理念超前”的产品，阿北在里面试验了很多想法，寄托了很美好的期望，导致最后做出来的东西多少有点反常识——形式大于内容，目标不明确，缺少实用价值。这三句话同样适用于与阿尔法城使命相近的广场、部落等产品，它们无一不是在制造出一些概念上的喧哗后，就逐渐销声匿迹。要改变用户习惯不是一朝一夕，况且你所推崇的习惯，还不一定是最好。我知道我没资格在这里冷嘲热讽，所以只说一点我从中学到的：要尽量用最朴素的方法去满足最广大用户的自然需求，不要企图人为创造用户的使用习惯。恩，保持谦卑。
九点，一个即使放着不管也不断有人用的东西。可以说是豆瓣唯一足够成功的独立产品。之所以没有持续改进，可能只是因为市场前景不大，或者精力不足。它的诞生顺应了RSS订阅的热潮，因为可以贴合豆瓣文化的气质，所以才能保持不死。而在LBS热潮和团购热潮时分别试水的对角和同城团购/优惠券，就不那么幸运了。
说了这么多，豆瓣的分与合这个问题到底还有没有答案？
首先，分的目的是什么？强化用户对子产品的品牌认知，方便进一步扩张。合的目的又是什么？建立各个产品之间的联系，方便用户，增加产品粘性。前面说到，书影音（以及同城，下同）本身已经是使用目的很明确的产品，并且在使用了独立域名、独立LOGO、独立页头配色以后，用户对他们其实已经有了足够的品牌认知。至少在公开场合提到“豆瓣电影”时，用户能联想到在这个网站上能干什么。除非改名去掉“豆瓣”二字，否则无法获得进一步实质独立。现在书影音的问题不是不够独立，恰恰相反，是整合不够。作为各自领域的工具，它们是出色的，但现在豆瓣并没有提供方便的工具，可以实现按主题、跨领域地获取信息。书影音内部，也缺乏向彼此输送有价值产出物的管道。
书影音之外的其他东西，在导航里被叫做“豆瓣社区”，而这些社区产品，本是为书影音内容，或者被书影音内容吸引过来的人做支撑。都是直到小组火了以后，才自成一个生态。现在要做的一件事，是弱化这个生态的独立性，让它能融入整个豆瓣体系，重新强调与书影音这些文化活动的互动，而不要仅仅是一个网上用来打发时间和修正三观的社区。虽然后者也未尝不可，但那毕竟不是豆瓣建站的初衷。
豆瓣上的人群是很庞杂的，并且每个群体都各有各的玩法。这种多样性在中国互联网任何其他网站都不多见。每一个群体都很宝贵，都促进着豆小瓣的生息繁衍，如何用不同的手段，服务好不同的人，是豆瓣的产品经理们面临的一个很大的挑战。只能祝福他们好运了，呵呵呵……
几个月前，我还认为豆瓣应该成为一家媒体公司，并且为她设想了很多可以做的事。现在想来，能做的比我想到的还要多得多。当务之急是分清事情的轻重缓急，既然有那么多更重要的事情可以做，为什么还要冒着被人说抄袭的风险去搞什么新导航呢？
唉呀妈呀，总算把这句话说出来了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么豆瓣应该成为一家媒体公司</title>
      <link>//yjc.me/douban-as-media-company/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/douban-as-media-company/</guid>
      <description>大家都说豆瓣是一家“慢公司”。其实，豆瓣这几年尝试过很多东西——广场、豆瓣说、阿尔法城、对角、部落…… 之所以还是让人觉得慢，可能是这些东西大部分都收效甚微，对豆瓣的整体价值没有提升。同时书影音这些核心产品的动作又相对较少，用户体验方面不够用心……
总体来看，豆瓣这些年的重心都放在了 social 上，不知是没有勇气、没有实力还是没有智慧去碰 media 的东西。归根到底，豆瓣还是一个资讯消费的网站，如果无法提供有用资讯，无论怎样强化社交联系，用户都不会买账。
一、豆瓣适合成为媒体吗 事实上，豆瓣已经俨然一家媒体公司了：大部分电影的宣传海报上都会印上合作媒体“豆瓣电影”（虽然排名很靠后），“豆瓣同城”也经常出现在一些舞台剧和论坛、讲座的宣传单页上。但所有这些，都只是水到渠成的资源置换，豆瓣网站本身，并不看重自己作为媒体的价值，基本上也没有朝媒体的方向努力。那么，如果豆瓣向媒体化的方向再主动走一步，会有什么后果呢？
成为媒体的好处：  可以更方便地与出版方、制片方、唱片公司等进行宣传推广方面的合作，开发商业潜能 增加网站信息的权威性、准确性、及时性，从而提升传播价值 可以在更多场合推广网站，提高网站声望和知名度，吸引新用户 可以通过整合出版等手段，更好地发掘 UGC 的价值  成为媒体的坏处：  过多官方信息，对现有用户习惯造成干扰 运营开销增加 公关压力增大 法律和政策风险  豆瓣一直保持了相对较小的团队，对外也很低调，同时所有豆瓣人（包括豆瓣员工和网友）也很珍惜这种低调所成就的“豆瓣气质”。这样的团队特性对媒体化运作的限制，以及成为媒体可能对这种气质的冲击，都需要成为考虑的对象。首先，豆瓣是一个文化网站，即使媒体化，关注的也是和个人精神生活相关的严肃的都市娱乐和文化产业资讯。如果只是单纯增加主动提供内容的力度，并不容易引起现有用户的反感。其次，媒体化并不一定要影响用户在豆瓣上的交往方式，只是增加选项，拓宽他们在豆瓣上获取内容的渠道。至于豆瓣团队自身的规模和气质问题，在媒体化的过程中获得良性成长，也不是不可能的事。
二、豆瓣应该成为怎样的媒体 新闻是媒体提供的基本内容，但不是所有媒体都要以新闻为重点。豆瓣这种兼备 database 特性的网站，海量的条目信息和 UGC 内容才是核心竞争力。之所以需要用媒体的方式去运作，是因为要发掘这些内容的价值；而传播最新资讯，则可以保持网站作为媒体的声望与人气。新闻肯定要做，只是做到什么程度的问题。考虑到行此事之目的和前面提及的那些限制，基本上可以确定一个八字方针：全面覆盖，够用就好。所谓全面覆盖，就是产业内有价值的新闻，都可以在站内得到消息（即使不是通过豆瓣网官方渠道）。所谓够用就好，则是受豆瓣的人力规模所限，必然做出的选择。只要能做到有特色和满足基本需求即可。
新鲜资讯要做，而可沉淀的资料，才是豆瓣最应该努力的方向。书影音条目算是国内做得最全的了，但是很多细节都不够完善。影人、音乐人、作者译者这些信息，也都还不够全面和易用。只有不断提升整个资料库的权威性、准确性和便利性，才能一直保持优势。
用户产生的原创内容，是网站在差异化竞争中最宝贵的财富。在利用这笔财富方面，豆瓣不能说没有动作：书影音评论已经有供给某些平面媒体开专栏/区的尝试；也有出版社找到豆瓣红人，把日志或相册集结出版的。但这种动作，似乎都不是豆瓣主动，给豆瓣带来的利益也很有限。如果能建立起一个完整的链条，形成作者、网站和出版方的良性互动，不仅有助于发掘优秀作者，为更多人提供有价值的内容，也能成就豆瓣网更加独一无二的价值。
作为社交网站，豆瓣自然也可以利用起一切“社会化媒体”可以利用的元素。把一家家唱片公司、影视公司、出版社变成受众面前具体的人，提供一个平等、互动性强的信息交流渠道。在这方面，已经通过小站完成了基本需求，唯独发现这些官方小站略显困难，小站与网友之间的沟通也不够活跃（尤其是与微博相比）。
综上所述，作为媒体公司的豆瓣网，应该是依托现有资料库，拥有官方资讯渠道，集统（收集）、编（整理）、销（输出）于一体的平台性内容提供商。
三、豆瓣如何成为真正的媒体 基于上面的结论，再审视一下豆瓣已有产品及其形态，可以明确提出的建议包括：
a) 重视书影音产出商的官方小站  在“我的小站”页面提供“只看读书认证小站”、“只看电影认证小站”、“只看音乐认证小站”、“只看同城活动主办方”的功能 为每个子站提供发现和管理官方小站的入口 影片小站可以尝试按照 制作公司/发行方 来规划 将音乐厂牌、艺人、出版社等小站与条目关联，适当开放相关小站运营条目内容 为内容商的官方小站关联官方小组  b) 建立豆瓣官方资讯形象  电影首页的一句话点评和读书首页的编辑筛选评论，都是可以重点呈现的内容 积极维护各子站的官方小站和微博，可以权威发布榜单或者摘录精选 UGC 运营资讯首页（或小站），提供出版/发行动态、演出信息等  c) 全站内容打通  名人模块独立，支持名人关联其官方小站 恢复混合豆列 根据用户创建同城活动时选择的关联条目在书影音条目页展示活动 搭建可开放编辑的关联条目机制  d) 整合与推广优秀 UGC  在豆瓣阅读把优秀书评/影评集合发布 开通“伙伴作者”申请，提供优秀作者主动与出版社联系的渠道 与出版社建立合作关系，定期为其挑选有出版价值的优秀社区内容  四、结语 嗯，我知道我都说了些废话。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>