<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>时事 on </title>
    <link>//yjc.me/zh/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B/</link>
    <description>Recent content in 时事 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Jianchao Yang</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Jun 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//yjc.me/zh/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>激动的大众</title>
      <link>//yjc.me/emotional-public/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/emotional-public/</guid>
      <description>《炎黄春秋》上登的道歉广告，算是第一次有人在公开场合就文革期间自己的行为向具体的受害者道歉。 此前听到过太多文革中的积极分子死不悔改的故事，所以现在有这样一个人站出来，是很让人欣喜鼓舞的。
不过似乎表达赞扬的声音太嘹亮，另外一部分人又不高兴了。道歉者的动机很可疑——几十年过去了，现在才站出来， 不过是为了自己心安罢了。
所以我们的人民群众真是太容易激动。一部分人激动起来，还能煽动另一部分本来不那么激动的人也跟着激动。 大家都太把别人和自己当回事了。个人道个歉，真能引起全民对文革的正式反思吗？就算他沽誉买直， 这行为还能造成社会风气下降么？每个参与评说的人，都搞得好像观点相反方的不当行为能造成社会多么大的垮塌似的。
每当这个时候，我就不禁怀疑，公共讨论的意义在哪里？如果谈话的最终结果不过是在腥风血雨中强化了自己的想法， 我又何必听取他人的观点？是为了传播自己的更加正确的思想吗？可你凭什么如此肯定自己掌握着真理呢？ 当然不强求每次都去修正自己的观点，但至少可以不要把话说那么满，不要用过分的揣测作为论据， 因为这种行为很容易激发强烈的对抗，一旦开始对抗，就必然要更加坚定自己的立场——可能出错的立场。
通过不同观点的碰撞来激发人的判断力，从别人的视角里看到自己看不到的东西，才是我们共同谈论一件事情的意义。 以前一直觉得，只要有观点，就算激烈一点表达也没关系，因为这代表你有立场。后来越来越觉得， 充满克制且一针见血的评论才是最有价值的。很可惜，大部分人做不到。我自己呢，更是常常连想也想不通，更遑论表达了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以集体的名义毁掉个人</title>
      <link>//yjc.me/destroy-one-person-in-the-name-of-collective/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/destroy-one-person-in-the-name-of-collective/</guid>
      <description>昔日的大运会冠军张尚武，沦落到街头卖艺乞讨为生（视频）。相信每个人都为这巨大的落差而诧异，只不过对于事情为何发展到这一步，大家的理解可能不同。有人抓着张曾经盗窃这个污点，说他是自作自受，不值得同情。可我想说的是，如果他不盗窃，有没有可能也沦落到乞讨的地步呢？当然有。因为长期训练影响了发育，张尚武的身高只有1米51，而且像他这样的运动员，从小训练，并未学习其他一技之长，退役后要找工作是相当困难的。试想，如果当初他没有踏错盗窃这一步，而是直接就因为生活的窘迫而不得不上街乞讨，您看到相关报道的感觉会不会不一样呢？不能因为一个人一时的失足，就无视其命运的可悲，就否认这个制度带给他的不幸。
实际上，制度的影响才是他现在生活困难的最大成因。不可能每个人都有强大到能对抗所有外在影响的内心。这一点不仅很少有人做到，而且从根本上来讲，强大内心的产生也是来自各种外因的促成。从张尚武或者他父母选择让他进入体操队那一刻，他的命运就不由自己掌控。举国体制下的运动员们，终极人生目标只有一个——参加奥运会，拿金牌。期间，有多少人在付出常人难以想象的艰辛之后，黯然退场——或因为伤痛，或因为机遇，或因为其他个人原因。当终极目标注定无法达成时，之前的一切努力就都白费，他们不得不开始从新面对充满荆棘和波折的现实人生。而这时候，现实的残酷往往是超出他们理解的。请看看视频里，张尚武无助的眼神吧。那种死水般的绝望，带着多少无奈的疑惑。
仅仅为了所谓的集体荣誉，所谓的作为中国人的骄傲感，就可以把这么多人的命运死死攥牢，令他们的人生变得单调而缺少乐趣，最后还不负责任地将他们抛弃，原因也简单得可笑——“你不够优秀”。听任集体帮忙制定人生目标的结果就是，一旦目标无法完成，失败所带来的迷茫感，往往是个人难以承受的。而即便成功，也不过是多了一场虚幻的狂欢。
这则新闻最让人心酸的地方正在于，张尚武出事以后，这一局面的责任人，仍然把原因归结为“他不够优秀”，缺乏基本的道义上的关心和帮助。甚至，在某些人眼里，卖艺求生、找人倾述这些行为，构成了社会不稳定因素，遭遇到无情的驱逐。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏俊峰</title>
      <link>//yjc.me/xiajunfeng/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/xiajunfeng/</guid>
      <description> 沈阳小贩夏俊峰和妻子张晶摆摊时遇见城管，城管要收他们的摊，缴他们的燃气罐。双方起了冲突，夏被带回办公室，遭到数名城管殴打。在被殴打的过程中，夏猛然发现自己兜里放着平日切香肠的小刀，情急之下拿出来对着打人者猛扎。还没完全反应过来，两名城管已经被杀死。5月9日，夏案二审维持了一审的死刑判决。
事情发生的时间是09年5约16日，再过两天就刚好是两位城管的忌日。如若夏俊峰的死刑复议通过，这起因为畸形制度而生的荒唐事件将带走三条人命。夏俊峰老实本分，不偷不抢，摆小摊赚小钱，只为维持基本生活，最多也不过是想让儿子有更好的条件学画画（据新京报报道）；两城管要么上有老下有小，要么是家中独苗，相信也并非天性暴戾之人。因为生活所迫，夏俊峰必须上街摆摊；也同样是为了保住自己饭碗，城管必须要严格“执法”，并且不惜动用武力。双方都是为自己的生存而抗争，是畸形的制度把他们推到了尖锐的对立面。而惨剧发生后，另一个畸形的制度又做出了不那么公正的判决，无疑令此中的悲剧色彩更为浓重。
行政执法——城市管理制度的畸形 中国人好面子，中国的领导人尤其好面子。城市形象正是一个城市管理者的面子。但对于什么样的形象才是好形象，决策者们似乎还理解不足。干净整洁的街道，方便的公共设施，良好的绿化…… 宜居的环境倒还容易达到，花花钱就行，即使最后的行为可能并不尊重科学规划和城市文脉。除此之外呢，还有一点则很难搞——“人”的问题。一个城市要令来访者喜爱，优秀的市民素质必不可少。领导们觉得，城市里有太多低素质的穷人，他们把城市搞得很乱很脏，令自己都很丢脸。于是他们出台了一系列行政条文规定，来禁止穷人们的一些行为。当然，行政条令并非针对穷人，只不过这些条令可能涉及的人群都是些穷人罢了。或者说，富人们都有能力/权力去无视这些条令。
而要执行这些条令则需要建立一支监管队伍，治理犯罪的警察不能直接拿来用，因为条令禁止的那些违规行为远称不上犯罪。他们建立起一支比警察更吓人的队伍——城管。口头劝说，“文明执法”从来不成为城管执法风格的选项，因为一边是所谓城市形象，一边是人家的生存，违规者不可能因为几句口头教育自觉选择前者。城管自诞生之时就是为了给维护城市形象的各种规章规定蒙上基于暴力的威慑力。而只要稍微考虑一点城市底层人民生存的现实，就会发现这些规定或规定的执行方式存在诸多不合理之处。这其实有点类似于没有解决方案的破坏，最终只能引向毁灭。
人情刑罚——司法制度的畸形  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两个案子</title>
      <link>//yjc.me/two-cases/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/two-cases/</guid>
      <description>本周五，两大备受全国人民关注的案子暂时有了定论。一是李庄案第二季以检方撤诉告一段落，二是药家鑫案一审被判了死刑。可以说两个案子都可以在中国法治史上大书特书一番。
先说李庄案。
从一开始，这个第二季就被认为是重庆公安系统的一场闹剧，越权侦查，无视程序正义，捏造事实，目的简单明确——把李庄关到西来卸任的那一天。不过，荒唐的行为总有底线，要么是“上面的人”不想因小失大——因为判一个李庄，惹恼全国所有的律师，甚至整个司法行业；要么是舆论的巨大关注和各种律师学者的奔走呼告唤醒了重庆方面的一点良知，令其决定不再继续错下去。不管是良心发现，还是压力所迫，不管是真心知错，还是无奈而为，不管重庆检方是否是独立于公安机关做出这一决定；这一结果总归不算太坏的。不管是褒扬部分法律人的坚持正义，还是庆贺中国司法尚未完全崩溃，这里面总归有一点可喜之处。
还有可能提出新的证据继续搞个第三季，第四季出来吗？我看未必。二审时辩方的证词已经把程序上的正义缺失说得十分清楚，重庆方面如果还要一意孤行，可实在是丢不起这个人了。仅仅为了搞掉一个李刚，这么做划不来。如果第一季时搞李庄是为打黑造势，现在已经基本上没有这个必要。
再来说说药家鑫。
朋友问我时，我说应该判无期。我甚至都没有想到说要判死缓。因为我根本不想杀他。“对被害人连捅八刀”，这样的行为十分残忍，似乎已经足以构成处死他的理由，但因为对方是一个比我还小，思想尚未定型的年轻人，我无法不做更多考虑。在我看来，每个犯下罪恶的人必然都有一个一步一步走向深渊的过程，抛开对这个过程的理解，直接对其进行审判，是不公的。当然，如果这个理论发挥到极致，似乎每个杀人犯都应该被看作可被谅解之人——因为他们人性方面的缺陷，必定来自社会和生活环境对他的影响。我们说可以谅解，但谅解并不意味着放弃惩罚。相反，对犯错的人进行惩罚，正是法律的基本任务。不过，这种惩罚的根本目的在于通过强制手段限制对社会存在威胁的人，削弱其威胁，帮助其改造，而不是将他们清理干净。剥夺罪人的生命，不是死刑存在的意义，威慑罪人，让其不敢剥夺他人的生命，才是死刑的价值所在。有人会说，如果很少判出死刑，又怎能起到威慑作用呢？事实上，除非死刑的案例多到令社会上人人自危，言行谨慎的状态，恶人们是不会特别在意死刑的。犯错的人要么是不知对错，要么是不在意错之后果，当一个人达到“需要”犯下被判死刑的罪行时，若没有人人忧心死刑降临自己头上的社会风气以及他本人对自己生命的看重，其内心侥幸逃脱的心理必然会大于迟疑的情绪。
具体到药案上。这个案子进入高潮始于法院开审后媒体对他的各种开脱。大学生请愿，犯罪心理学教授分析，师妹有关受害人“不要脸”的言论，无一不触及公众敏感的神经。在这个人人担心恶无所罚的环境里，人人希望对相对明显的恶从严处理。“撞到人不救助，反而连刺八刀”正符合公众对这种恶的定义。之前也有撞死人把车倒回去继续碾压致死的案例。相比药家鑫，他们的残忍程度无出其右。但为什么这些人的判罚却鲜见有媒体报道？除了刚出事时的声讨，而后还有任何声音么？不得不说的是，个人认为，倒车反复碾压的行为比药家鑫的拔刀杀人更为残忍。药撞人后，下车查看伤者，看到伤者尚清醒，可能记住自己车牌号，才心起歹意。让我们大胆猜测，药是在看到受害人痛苦/愤怒的眼神后，失去了理智，继而做出用尖刀杀人的错误决定。而那些反复碾压的人，沉着冷静，知道撞人了马上产生撞伤不如撞死的心理，倒车反复碾压，确保受害人死亡。这种冷血应对，和药的惊慌失措，谁更残忍？当然，这些人的残忍并不能映衬出药的“不残忍”。害人致死总归是令人发指的行为。话说回来，药案能引起这么大的关注，还与他的大学生身份和干部家庭的出身有关。
考虑到药是在压抑和宠爱并存的家庭环境中成长起来，且未经历任何社会历练的年轻人，其心智的成熟程度令人生疑。药家鑫在接受采访是说，害怕被害人“没完没了地缠着我的父母和家人”。正是家庭的教育让其恐惧父(母)的威严，漠视他人的生命。我们的法律规定18岁即为成年人，要为自己的所有行为负责。可对于药家鑫这样的人来说，18岁并不是他完全成熟的年纪。在这个时候对他处以成年人的刑法，相当于让他对自己无法控制的成长环境负责任。有人说，药的罪行，我们每个人都有责任。如果没有这么强烈的漠视生命的风气，药家鑫，一个普通的大学生，一个心智尚未成熟的人，也不会犯下如此滔天罪行。而我们现在还要集体狂欢似的欲杀之而后快，难保将来不会出现第二个、第三个药家鑫。我们缺少的不是可以杀掉一个药家鑫的公平正义，而是对生命的全民尊重。
说到底，我还是支持废除死刑的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当狗命遭遇人的自由</title>
      <link>//yjc.me/dogs-life-and-human-freedom/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/dogs-life-and-human-freedom/</guid>
      <description>今后我会尽量每周抽出一点时间，对一些新闻热点问题做一些思考，并且在这里发表一些不太成熟的个人看法。发觉自己这几年来一直都只会获取资讯，似乎正逐渐丧失形成观点、表达观点的能力。必须要多多训练才行。 题外话：爷爷奶奶家一直养狗，纯看门用。小时候每次回老家，奶奶都会说这狗还记得我和我姐姐，意思是，虽然一年见不了几回，这狗都记得我们，那他们两位老人对我们的牵挂就更不用说了。十几年来换了好多只狗。最初是很机灵很健壮的大黄狗，后来是一只没什么脾气的花狗，再后来是骨瘦如柴的一直白狗。看得出来两位老人对狗的关照是越来越少了，因为那座老瓦房本身也越来越冷清了。年轻人常年不在，甚至过年都难得回去。那是大黄狗跟了爷爷奶奶十几年，在我五岁那年被小偷药死了。现在如果和他们谈起来，估计也会很唏嘘吧。小时候有段时间，家里经常整箱整箱地买一种叫“甜薄脆”的饼干，我和姐姐发现狗也爱吃，就经常带着饼干，全镇到处去喂狗。小时候大概很是喜欢和动物做朋友的乐趣的。
 昨天北京300志愿者在公路上拦截运狗车，僵持了十多个小时，最终花11.5万元救下520余条待宰狗。这一旷世大营救一下又把相对小众的动物保护组织推到台面上来。那些在微博上关注直播的人大都支持志愿者，并率直地表达着自己的愤慨和伤心；而以网易新闻跟贴者为代表的另一群网友则对这些救狗的人表示出很大的不屑——社会这么乱，人都救不过来，救狗做什么。 要分析这个事情，我们先来理一下两派人的情感诉求和价值取向。
护狗者说：
 狗的人类的朋友，杀狗吃狗很残忍 这些狗的来源不明，说不定很多都是偷来的，政府不会帮我们惩罚这些偷狗卖狗者，我们只能自己来拯救 救狗的网友是真心在为自己喜欢的东西付出，精神可嘉——比你们这些只会在网上说风凉话的人强  反对者说：
 猪羊鸡也是动物，怎么没见你去救 有那个闲钱救狗，怎么不去帮一帮那些生活在最底层的贫苦人民 阻止别人吃狗，是把自己的喜好强加给别人，侵犯了他人的自由 高速路上拦截货车，强迫交易都是违法行为  狗带给一部分人心灵上的温暖，而对另一部分人来说则意味着口舌上的享受，两者追求不同利益是冲突的根本来源。
从生命的角度，我们说，一切生命都值得尊重，但每个生物都有自己的宿命。比如蚊子，只能靠吸血生活，那么对于人类来说，你就最好是死掉。比如家畜家禽，本来就是被驯化成因人类而生，为人类而生，为人类而死，他们的命运如此，它们之所以存在就是因为这些宿命原因，不然它们就不是家畜家禽，而只是野兽野鸟了。这种宿命，是自然规律，是千百年生物进化形成，是不以一部分人的意志为转移的。 那么猫狗这些宠物的宿命是什么呢？是作为人的伙伴，受人类的提供的食物，为人类服务，乃至提供心灵上的慰藉么？是否还有作为食物出现在人类餐桌上的命运属性呢？
吃狗肉显然并不是生存所必需，而只是为了获得食肉的快感。在某些人眼里，这是一种残暴的行为，因为狗并没有被夺去生命成为食物的宿命，他们看到的狗是可爱的生命，和人类一样应该自然死亡，他人不应该肆意剥夺这种生存权。
爱狗的人和吃狗的人比起来，情感上是否更高一等呢？我们可以说这两种情感并无孰优孰劣，他们只是人类情感进化的一条岔路，你不能简单的说吃狗的人就“没有人性”了，也许他们只是觉得，狗的生命没有人重要。当然，也可以说这是某些人还未培养出“更文明”的情感。舍不得吃狗的人是“有爱心”的，而吃狗肉的则是“未开化”的蛮民。在这里，我们以“爱心”一词来定义对宠物的关爱。猫狗感恩我们的施舍，为我们服务，甚至向我们付出它们的“爱”——有人通过它们的一些行为感受到它们是“有感情”的生命体，于是内心触动，产生了所谓爱心。还有些人，甚至能仅仅因为它们长得可爱，或者行为动作可爱，就产生爱怜，不忍伤害，这又是另外一种爱心。那这两种感情，又是否存在高下之分呢？
回到这篇文章的题目上来。我们都不会否认，从来没有绝对自由，当自由会对他人造成伤害，就是不恰当的，应该得到限制。在这里，当狗的性命遭遇人吃狗的自由，爱狗的人就觉得吃狗的人的这种自由是不人道的，应该予以限制。在我们讨论吃狗者是否有不受爱狗者限制的自由时，最基本的就是理清吃狗肉的合宜性。狗在大多数时候是作为伴侣宠物出现在人类社会的，是应该和人共同生活的存在。而作为食物，则是因为一部分人为了换换口味而产生的非必需需求。于是为了道义上的正义，有人提出应该有食用狗，这种狗和猪牛羊一样，其宿命就是被人吃掉，哪怕它长得再可爱，眼神再楚楚可怜。当然，如果他成为食用狗，人们大概也不会觉得它的眼神楚楚可怜了。肉食本身也不是必需食品，只不过是为了提高人的生存质量。那么，我们是否可以把狗也作为提高生活质量之食物呢？
在这件拦堵货车拯救狗狗的事件中，还有一个争论的焦点，那就是救狗者的行为方式是否恰当。是出于无奈的情有可原，还是已经过激，侵犯了他人权益，应该受到谴责？
（后来在网上看了好多关于这件事的评论，突然就又觉得自己想的都好肤浅… 算了，先暂时就这样吧。）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>