<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>闲言 on </title>
    <link>//yjc.me/zh/categories/%E9%97%B2%E8%A8%80/</link>
    <description>Recent content in 闲言 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Jianchao Yang</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//yjc.me/zh/categories/%E9%97%B2%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>更凄惨的自己</title>
      <link>//yjc.me/miserable-self/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/miserable-self/</guid>
      <description>很多人心底都有一个比真实情况要凄惨的自己。
你被爱的需要不被满足时，只能去自己爱自己，如果不装得可怜点，怎么能激起自己爱的欲望呢。 真正可爱的人当然也是值得爱的，但那样就太自恋了。大部分人只能去想，我承受了这么多不应得的委屈， 是多么应该得到一点补偿性的呵护啊。
当然，这里面很大一部分人其实并不真的期望能有什么补偿，只是这样吼一吼发泄发泄不满罢了。 他们甚至还会转而想：这么惨的我也能干成这样的事，我真是比常人要努力/有天分很多啊。 这时候之前的不满倒显得是为后来的满足铺垫了。
那些果真以为上苍理应给自己一点补偿的人，若得不到满足，就会陷入自怜自艾的境地无法自拔。 他们会寄希望于突然的时来运转，当机会降临时，做点损人利己的事也不会心慌。
无限自怜自艾的人是不讨人喜欢的。因为如果你本有值得人羡慕之处，别人就会觉得——你妈逼都这样了还不满足。 他们会更加痛彻地领悟到自己处境的更悲惨。若是你真的处在什么痛苦的边缘，那也只能意味着你是真正的 loser ， 自怜自艾不思进取只会让你显得更可怜，人们更没有理由来关爱你。
现在好多人流行说——「没有人能真正懂我」。扯淡。痛苦的人那点小情绪往往是一样的。 即使情绪产生的原因不同，渴望的解决方案也不同，但那痛苦的电流起伏是一样的。 话说回来，确实也没有必要有那样一个「真正懂你」的人。有些苦难只能由个人去承受， 不然你作为个体的人，就是不完整的。
对自己的处境做出悲观判断，有两种情况。一种是受了挫折，心情很低落，当前的现实也确实不如人意； 另一种是走过一段痛苦时期后，心有余悸地回味当年怎么就这么背。
前一种是暂时无法走出逆境的痛苦，因为找不到解法或者前路过于艰难。所以你要想，大部分痛苦都是暂时的， 若你真会因此痛苦一辈子，那也就不用再活了。若这世界还有一丁点值得你去做的事，那此时的痛苦必然是可以翻过去的。 既然早晚都会翻过去，何不现在就把它干掉。至于真正的解法？兵来将挡，水来土掩，塞翁失马，焉知非福， 不管做出什么样的选择，都有利有弊，这一时的失利，放到整个人生中来看，大概也就没那么重要了。
后一种回味式的悲观，若是当作人生经验来看倒也尚可。只用它作纯粹的激励，千万别因此有任何「天将降大任」的优越感。 它会蒙了你观察世间更多苦难的双眼。另外，事情既已发生，可以回想它为什么发生，但千万不能去想它「为什么发生在我身上」。 所有你「已经」经历的事，都是不可避免的，它和你过去的种种际遇、种种决策有关， 具体的来路很难厘清，也没有必要厘清。
哎呀，用废话来给自己打鸡血的做法还真是无力呀。 所以各位，大概你只要坚持对每件事每个人都笑一笑，就能解决所有问题吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>激动的大众</title>
      <link>//yjc.me/emotional-public/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/emotional-public/</guid>
      <description>《炎黄春秋》上登的道歉广告，算是第一次有人在公开场合就文革期间自己的行为向具体的受害者道歉。 此前听到过太多文革中的积极分子死不悔改的故事，所以现在有这样一个人站出来，是很让人欣喜鼓舞的。
不过似乎表达赞扬的声音太嘹亮，另外一部分人又不高兴了。道歉者的动机很可疑——几十年过去了，现在才站出来， 不过是为了自己心安罢了。
所以我们的人民群众真是太容易激动。一部分人激动起来，还能煽动另一部分本来不那么激动的人也跟着激动。 大家都太把别人和自己当回事了。个人道个歉，真能引起全民对文革的正式反思吗？就算他沽誉买直， 这行为还能造成社会风气下降么？每个参与评说的人，都搞得好像观点相反方的不当行为能造成社会多么大的垮塌似的。
每当这个时候，我就不禁怀疑，公共讨论的意义在哪里？如果谈话的最终结果不过是在腥风血雨中强化了自己的想法， 我又何必听取他人的观点？是为了传播自己的更加正确的思想吗？可你凭什么如此肯定自己掌握着真理呢？ 当然不强求每次都去修正自己的观点，但至少可以不要把话说那么满，不要用过分的揣测作为论据， 因为这种行为很容易激发强烈的对抗，一旦开始对抗，就必然要更加坚定自己的立场——可能出错的立场。
通过不同观点的碰撞来激发人的判断力，从别人的视角里看到自己看不到的东西，才是我们共同谈论一件事情的意义。 以前一直觉得，只要有观点，就算激烈一点表达也没关系，因为这代表你有立场。后来越来越觉得， 充满克制且一针见血的评论才是最有价值的。很可惜，大部分人做不到。我自己呢，更是常常连想也想不通，更遑论表达了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你想要的不过是你得不到的</title>
      <link>//yjc.me/desire/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/desire/</guid>
      <description>有时候你之所以很想要一件东西，只是因为你很难得到TA而已。并不是因为TA真的对你有多重要。
 这样一句话，对于抑制自己不切实际的欲望似乎很有帮助。可另一方面， 我们并不肯轻易承认什么需求是不切实际的。如果总是轻言放弃， 就不会不满足，不会想要更多更好的进步了。
世间总有东西是你得不到的，但你又总是有不断膨胀且必须被满足的欲望，这里面有着微妙的矛盾。 于是乎，为了避免期望与结果的落差，在决定是否需要一件东西之前， 就必须完全理性地分析这件东西对自己的价值，获得TA所需要的难度， 以及追求过程中可能遇到的风险。这种「完全理性」，说起来轻巧，现实生活中却是不可操作的。 如果人的所有欲望都可以用「完全理性」来控制和评估，那这个人就不会有失望、遗憾、悲伤等情绪了。 这样的人如果存在的话，会很可怕吧。
所以才有了那句安慰人的话——「你想要的不过是你得不到的」。越是注定无法得到的，越是想要。 某些东西，你之所以还在日夜想着，只不过是因为打破这种「注定」所能带来的满足感， 远远大过了得到一件本就可以给你的东西所能获得的体验。
说这句话是安慰人似乎也不大妥当。因为它基本上是在叫你绝望，叫你抛弃掉以前一直所期待的，从新找一个精神支撑。 好的话，眼光变现实，准确定位到真的适合自己的；次一点，无欲则刚，生活重心转到其他领域； 不然，就只能心如止水，颓废堕落了。
那我们加上「TA并不是真的重要」这个补充说明呢？你最开始想要某件东西，必然有一定理由。 这些理由中，必然有一部分是临时起意，冷静想的话，它并不构成一个充分的实施条件， 至少不值得你付出更多。
不得不承认的是，大部分时候，我们不会也没有必要去这样分析，只能干等着热情被时间冷却， 并且希望再次出现时，就又会热血沸腾。
这篇文章还真是说了相当于没说呀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>所谓更宏大的事</title>
      <link>//yjc.me/grand-purpose/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/grand-purpose/</guid>
      <description>不知道从哪天起，我开始劝告自己，忘掉那些烦人的琐事吧，你还有更重要的事情要做。 这大概是因为我需要这样一种安慰——只要放眼于更宏大的目标，当前遇到的挫折就是微不足道的。 但其实大部分时候，我并不清楚地确信我那「宏大的目标」是什么。相对于我现在将要烦恼的事情， 他们凭什么就是更值得关心的？
因此，这种看似更加超脱的「宏大观」，就成为了一种逃避现实的手段。正是因为你无法解决眼前的小事， 才会将精神寄托到更崇高、更伟大的「理想」上，同时又在心底为自己开脱说这东西实现起来很不容易， 不如我们现在就先这样吧。
当然，对于某一类琐事，「无视它」才是最简单有效的解决办法。我们必须学会准确安排安排自己的精力， 能做到及早准确判断出，哪些事情不会有结果的，哪些事情又值得坚守。 虽然坚持让每一个问题都有答案是令人称许的态度，但在同一件事上耗费太多时日却也总归不是明智的做法。
人生苦短。生命的意义就在于让它能在有限的时间里丰富起来。越丰富越好。虽然我怀疑过很多自己曾经的 人生观。但这一点至少到现在为止还是毋庸置疑的。所以我还想重复下那句话——当你觉得在重复自己时， 你的处境就很危险了。要么从日常事务中发现新知，要么换个环境。话说回来，我当前写下的这一段话， 就有重复自己之嫌疑。检讨，检讨。
有些问题是可以靠抛诸脑后而消灭的——如果它本身没那么重要，会很快被你忘记。但更多时候，你对它的 无视只能是暂时的。你永远不知道在哪一个节点，同样的问题又会再次冒出来。这时候，要么正面对抗，努力解决它， 要么接受它的长期存在和不可消灭性。可悲的是，大部分情况下我们只能选择后者。这涉及到人的能动性问题， 不是靠简单说两句励志的话能解决的。
另外，我们偶尔会投入进去的与日常生活和社交问题不相关的思考，也可以算入「宏大」一类。 对于要以思考为职业的人来说，自然期望这种严肃认真脑力的投入能对他人有帮助。而更多的普通人， 只需把这一思考过程当作自我精神需求的必要一部分，其目的是为了完善自己，而不是影响他人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>接受别人</title>
      <link>//yjc.me/accept/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/accept/</guid>
      <description>美国文化里面有一个很流行的概念——Accept yourself for who you are. 各种拍给青少年的励志电视剧里都会出现这句话。还有各种人生导师，各种心理辅导，会教你如何接受你自己。
但我觉得，接受自己倒不是什么麻烦事。人早晚会学会自我安慰，也早晚会懂得别人的目光其实没那么重要。真正难做的，是接受别人。
你可以说别人是傻逼，但最好随时提醒自己，很多时候只是一个观念差异，人之所以为其人，有时候并不受他所控制，就像你给自己选定的观点并不完全是你自主决定的结果。而且，有些观点本就没有对错。
发现别人的不足，可以收获暂时的优越感，但对自己其实没多大帮助。学会认可他人，忽视他人的错误给自己带来的负面情绪，生活可以积极健康很多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有关伪问题</title>
      <link>//yjc.me/pseudo-problems/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/pseudo-problems/</guid>
      <description>每一个从不同背景下成长起来的人，都会有不一样的价值取向。他们接受不同的教育，面对不同的切身困难，产生了不同的对于如何增加自己和周遭环境幸福感的认识。每一个人提出的每一个问题，对于他本人来说都是具体的，但是我们仍然无法否认，这些具体的问题，其实有很多都是无意义的。
所谓无意义，意即就算解决了，对于整个社会，乃至仅仅对于提问人亲身处于的那个社会，都产生不了什么有益的影响；或者，在当前阶段提出这个问题，是无解的，不过是消耗更多原本可以拿来讨论其他问题的资源而已。
我们当然都想避免提出伪问题，或者至少，避免陷入与他人争论伪问题的困境中。那么，如何判断一个问题到底是不是伪不伪呢？上面说到了两条标准，但仔细想想，对它们的适用其实是充满变数的。
照理说，任何问题既然提出来，解决了总归是好的，至少，我们现在少了一点疑惑。提出并解决越多问题，我们就能越接近真理。那就只能来看看何谓“有益的影响”了。谁可以来对这个影响的价值做出判断？每个人有不同的价值观，每个人的判断都可能不同。一件对旁人无益的事，可能对提问者就是很重要。我们只能寻求并接受某种“普世价值”，从所有人都同意的观点出发，来对每一项公共事务进行价值判断。所谓“出发”，必然无法避免各种推理和衍生，而此处又会给观念的形成增加很多变数。于是，这就要求每个人都必须时刻恪守于客观的观察，合理的逻辑，审慎的发散，更重要的，放弃短视的私人利益，转而探求更广阔的利益蓝图。
为此，我们可以多问问，如果问题解决了，会有什么后果？对我有什么帮助？对别人有什么影响？受它牵连的事务，都安然无恙吗？那些可能的连锁反应，我都考虑到了吗？这个问题解决后的十年、二十年后呢？当然，我们在提出一个问题之前，是不会想这么多的，眼前利益才是最迫切的当下。这么说起来，我现在所做的讨论，倒成了伪问题了。
其实，我想强调的，不过希望大家能随时保持克制与自知，放眼更宽广的天下。
至于那些“当前阶段无解”的问题，总是会被提出，无可避免，毕竟，它们并不是脱胎于某种虚妄的想象，它们也是建立在人们面对的具体困难之上。大部分问题都不是一次性解决的，它们会让我们经历很多挫折。但我们就应该因此放弃对它的解析吗？当然不能，遇到问题，解决问题才能进步。之所以要断定它在某特定阶段是无意义的，不过是因为如果不解决某个“前置问题”，你永远都不可能拿下它。可悲的是，我们经常处于这种情况而不自知。要解决这个困境，除了遇事多分析问题产生的机制之外，还应允许选择放弃，治愈人性中的那点偏执。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论一个务实的口号的重要性</title>
      <link>//yjc.me/pratical-slogan/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/pratical-slogan/</guid>
      <description>一个人做事，心中要有理想；一群人一起做事，也需要理想。对个人来说，可以有一个大理想，一个小理想。小理想一般是买得起房子，年薪多少万，可以供职于某个机构，可以去出国旅行之类，更实际；大理想则可能是影响多少人，推动某个行业的发展，留下多少精神遗产，等等，更难以衡量。但不管是大是小，看起来都会有达到的一天。而一个集体的理想，一般无法衡量，即使可以衡量，也往往是要么难以达到，要么没有终点。比如阿里巴巴B2B公司的的“让天下没有难做的生意”，阿里巴巴集团的“促进开放、透明、分享、责任的新商业文明”，腾讯的“通过互联网服务提升人类生活品质”，百度的“让人们最平等便捷地获取信息，找到所求”，Google的“Organize the world’s information and make it universally accessible and useful（整合全球信息，使人人皆可访问并从中受益）”。这些口号都被称为“使命”，意即他们正在做，并且需要一直做的事。后三者明显是一个没有终点的过程，阿里巴巴的两句虽然带有一定终点性质，却是属于可以不断做出改进的任务，事实上也是没有终点。相对于它们各自的行业地位，喊出这样的口号并不过分。
集体的理想不可能自动播种到每个成员的心中，必须靠口号吼出来。口号能否有成效，则取决于成员对它的认同度。而一个务实的口号，对于达成共识，至关重要。大家都觉得“能达到当然最好”，并不代表这个口号已经获得了共识。“共识”所代表的认同感还包括认可自己在集体中的奋斗是有助于这一理想终有一天实现的。如果这个理想明显无法实现，或者至少，在成员的集体生命期[1]内无法实现，它的影响力将十分有限。这样的口号只是画了一张大饼，可能短期内有一定激励作用，时间一长，必然会受到质疑。成员们会逐渐开始不以为然，眼光也会落到更实在的地方，而此时如果口号的制定者或者管理阶层还要求大家对其保持严肃认真的态度，那事情就更糟糕了——大多数人都会要么拔高自我评价以满足期望，要么说一套做一套以显得关心集体。而如果将集体的理想设定为一项没有终点的任务，每做一点事都是在为这个理想添砖加瓦，只要其价值正当，想让大家真心追随，应该并不难。而这个任务永远没有终点，也能维持这个集体长期存在的合理性。如此说来，上诉几家公司的“使命”即使看起来虚幻，却也是足够“务实”的。
[1] 即某一成员在这个集体中能够存在的时间，谁能帮我用更简单的汉语说出来？
而有些口号，听起来实在，实际上却很不务实。一直以来，淘宝UED的口号都是“做地球上最牛逼的UED”。先不论其中用词的粗鄙（虽然对现在的年轻人来说，“牛逼”不算个脏字儿），这个口号本身是显着一种自大的。去年UED博客曾出现过“我们是地球上最牛逼的UED”这样的话，最后惹得当家的还专门发了封邮件，强调以后对外宣称只能说“做”最牛逼。一个“做”字，就相当于承认自己现在还不是，就显得好像这只是一群怀揣美好愿景、充满奋斗激情的年轻人……
想来，这个口号可能只是淘宝UED成立初期，部分人随口喊出来，在集体人数较少时，大家都很有激情，半开玩笑半认真地也就很容易地接受了。不过人一多，它就变成了一种压力，一种鞭策，一种我真的就应该达到的目标。时至今日，这个口号越发显出它的不合适来。首先，这样一个目标，是一种自我性的成就，即“我变得怎么怎么样”，而不是“我为别人提供什么什么”；然后，它是一个明确的终极目的，即到这个目标达成的一天，我就真的所向披靡，无人可敌；其次，它的实现真的很难很难，在这样一个不断变化的互联网行业，几乎是不可能。一个大家都知道，基本上不可能实现的，以证明自我为出发点的，一旦达到终点就失去所有乐趣的口号，却有一群人每天煞有介事地喊得很兴奋，难道不是一件很好笑的事么？
话说回来，即使“只是一个愿景”，也应该基于现实，并考虑同行们的感受。如果中国说我们要“做世界上最强大的国家”，国内民众会怎么想，美国人民又会怎么想？有些话确实只适合内部YY，而不适合对外宣讲。
谢谢大家！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>又到一年校招新人入职时，也来谈谈公司的高压线</title>
      <link>//yjc.me/cross-the-line/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/cross-the-line/</guid>
      <description>随着应届毕业生的大量报道，空气中开始涌动一种不安的气氛…… 很多只参加工作一年的同学，明明觉得自己都还嫩得很，却要开始要带新人了。新人的不断涌入，为团队带来新鲜血液的同时，也给老员工一定压力——我们必须要更快地进步，才能防止被后来者赶超。所谓长江后浪推前浪，老员工只有加倍地努力，才能避免死在沙滩上。不过，在我们加倍努力工作、并且花费大量精力带新人的同时，我们获得了什么回报呢？嗯，工资拿的更安心了。可是，负责发工资的各位，你们安心吗？
不知道是因为生不逢时，2010年恰遇经济危机余波未平，薪资水平普遍较低；还是2010年开出的价格太低，使淘宝经历了招人困境，2011年校招的时候，薪资报价有了大幅提升。于是10届毕业生就成了最悲催的一批人。悲催倒不是因为待遇真的有多么差，而是因为“不患寡而患不均”。你可以给得不够多，但不能給得不公平。给得少，OK，也许我这水平就这个价，所以还是屁颠屁颠地来了。来了之后发现，原来同样的职位、同样的技术水平，定价也是有差别的。OK，也许这是正常波动，毕竟招聘时间、招聘地点、面试官，以及我们在面试时的表现，都是有差异的，所以还是开开心心地工作满了一年。一年来，不说有多大的成长，但至少面对每个月领的这点薪水，可以做到问心无愧了。不过，当听说和我同一个学校毕业，同一职位，同一业务线，在大学时还曾经被我面试过的师弟，拿着超过我薪资50%的offer来了淘宝，在为新人们的待遇得到改善而由衷欣慰的同时，我也不禁开始可怜起自己来…… 虽然年终有过一次调薪，但如果不出意外的话，这个月我师弟正式入职后，他领的第一个月的薪水，仍将比我这个月能拿到的多10%。
是，我犯贱，去打听别人的薪酬，去触碰所谓高压线。在现行制度下，这样的话题是禁忌，不应该被讨论。但打破禁忌的愧疚感能安抚我心中的不满情绪吗？看着水平可能不如自己的人拿比自己更高的报酬，要说心里没有点想法，那是自欺欺人。高压线之所以会成为高压线，是因为它一旦被触碰，必然会出现人心不稳的局面。同一级别，同一职位中钱拿得相对较少的人，如果自认技能水平没有不如别人，必然会心有不甘——即便我们都知道，完全的平等肯定是不可能的。薪酬一旦确定，除了年终调薪和晋升，你几乎没有翻身的机会。这就更加重了这种不甘的情绪。心有不甘，干活儿就没原来卖力了，要么放松懈怠，要么另谋高就，鲜有看见不公还会努力奋斗说“我要尽快升P/M用职称的差距来弥补这种不公”的。而对于那些薪资相对更高的人，除了心里窃喜，并不见得会说“我要好好工作，以对得起多领的这部分工资”。放任员工互相打听薪资的坏处是显而易见的，而这些坏处，不正来自于薪资之间真实存在的不平衡吗？把薪资搞出这么多明显的差距，并且不主动做任何修正，反而寄希望于别人不知道，行得通吗？
基于此，我相信，一有整体调薪的机会，基本趋势必然是把同一职位同一级别的人的薪酬调得更接近。看起来，这样似乎就没什么问题了。但现实情况是，一来，整体调薪一年才一次，时间太长，期间有好多心怀不满的人等不及了跳走了…… 另外，一年下来，每个人的成长不一样，工作成绩也不一样，薪酬应该有，也必须有一些差距。正常的差距，员工必然会接受，如果不能接受，那只能说他的自我评价有问题。
能者多劳是大家的共识，但大家对“能者”的认定却有差异，每个人都倾向于相信自己做得比别人更好。虽然不是每个人都敢打包票说自己能为公司创造更大价值，但为了多领工资，大家都愿意这么去相信。人对自己的评价，除了自省以外，更多地来自于他人的反馈。在一个公开、透明的环境里，这种反馈是直接、真诚、善意的。同时，也会更准确、更容易让被评价者接受。而在一个不那么公开的环境，这种反馈不仅更少，而且缺乏真诚度。占了便宜的人会觉得，自己可能真的只是“占了便宜”而已，所以会选择对这种差距不置可否。处于劣势的人，自然是有苦说不出，因为挑出薪资的真相本身就是禁忌。如此一来，人们拔高自己的倾向必然更加明显。拔得越高，心理上的落差也越大，不安分的情绪自然也就越大了！
所以，我无法理解为什么薪资就是高压线，它怎么就那么的说不得、碰不得。时刻在意、随时打听薪资的人当然很烦，可以毫不留情地打发掉；但了解了解同行、同事的基本水平，何罪之有？大家闲聊时大方谈谈，不用藏着掖着，小心翼翼，有什么不好？若真有那么多不公，这家公司不留也罢；若某人的心里预期当真太高，这样的人留在公司也是祸害。
虽然其实我也不想把问题想的这么纠结，但总归要找个方式发出声音比较好。直接向主管说“我要加薪！”，即使可以闹腾成功，也改变不了这种让我不爽的现实氛围。感觉还有很多问题没想透，希望此文会有下文。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>