<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杨建超 on </title>
    <link>//yjc.me/zh/</link>
    <description>Recent content in 杨建超 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Jianchao Yang</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//yjc.me/zh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>而立之年</title>
      <link>//yjc.me/30-birthday/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/30-birthday/</guid>
      <description>从小到大，都没有过生日的习惯。没有搞过派对，没有邀请朋友吃饭或者收过礼物，也从来不记得朋友们的生日。如果有谁邀请我参加生日聚会，反而会很局促，不知道该准备什么礼物。最讨厌的就是挑礼物了。
但曾经收到过小甜甜（可能是顺便）寄来的生日礼物，也还是感动了好一会儿。说来惭愧，我到现在也还没回礼。亲爱的朋友，如果我没有逢年过节给你慰问，送你礼物，不是因为我忘了你，而是因为我太懒了，而且也知道你肯定也不差我那一句问候。当你需要我的时候，还请尽管开口。有时候我也需要被人需要，来证明自己的价值。
家里一直过农历生日。我喜欢农历生日，因为每年日期都不一样。如果你是爱生日的人，可以提前半个月就开始算具体是哪天，充满了期待；如果你是不爱生日的人，可以把它抛在脑后，突然错过了也理所当然没有遗憾。唯一每年都记得你生日的，可能是雇主或者各种商户，但因为身份证上的日期是把农历记成了公历，他们祝我生日快乐的时候也总是比实际早一个月。倒没有觉得不方便，反而因为这样，真正过生日的时候，也不会有人一直提醒你你多么孤单了。
三十而立，四十不惑，五十知天命。什么年纪做什么样的事。上天给了你时间去完成一些事，就请在规定的时间完成吧。完成了这件事才有时间做下一件事。明明接下来还有那么多事可以做，却因为眼前还有没有做完的事而无心开始新任务，是很让人难受。也许你说放弃了就好了嘛，但如果真的放弃，那就说明：1. 你很失败，而你肯定不甘心承认自己那么失败；2. 你可能会失去一个再也不会再来的机会。
人生就是一个拼命挣扎不要陷入螺旋式下跌的过程。只有一直努力的人，才配拥有幸福吧。
乐观估计，我的人生已经过了至少三分之一——好像真的已经火烧眉毛了，再不完成阶段性任务，就会再也爬不起来了吧。但是，三分之二的人生，听起来很短，其实很长。如果细想一下从有记忆开始到现在，你会发现真的发生了好多事情。虽然说许多该发生的事情还没发生，我们还有时间。退一万步讲，就算最后真的没有发生，遗憾一点过完一生，也没有什么要紧吧。
随便列一下三十岁以前让我有印象的事：
在农村睡稻谷做枕芯的枕头，躲在后院竹林里的蓄水池用白酒盖子烤白糖和用搪瓷杯烫豌豆苗。在乒乓球台旁边被人押在地上欺负完全动弹不得。暑假宅在家里看电视被《中国人口》性启蒙。打《动画城》的168电话，中了个什么学习机妈，害得妈妈还得去资阳去取。小学快毕业拿了个不知道什么等级的奥赛二等奖，在日记里写下浓墨重彩的一笔，却不知道那就是我数学水平的巅峰。靠着刘老师考前一个月给的语文杂志和杂糅里面的范文片段，中考作文考了满分。和爸爸一起去犀浦面试民办高中，因为农村人第一次进城的自卑以及觉得他被出租车司机骗而嫌弃他。因为做了份很成功的青椒肉丝被爸爸表扬而感到很开心。和初中同学写信互相装作很洋气的样子。和一个学生论坛上认识的小姐姐网恋，经常打电话却从来没见过面。感冒拖一个月给烧成肺炎。报名《三星智力快车》，节目组联系了，但是班主任怕耽误学习不让去。给《南方人物周刊》写了个读者来信被刊登。参加北二外小语种自主招生考试因为差 6 分没有进入复试。
然后，雅安18还是28块钱随便吃的鱼火锅。主持团日活动。想去德国留学找保保求资助被劝退哭成狗。疯狂迷恋某人。莫名其妙地接受某人的追求一个星期后又反悔。莫名其妙地跟某人说我们要不要在一起然后第二天又反悔。莫名其妙地和校内网网友聊骚，答应搞对象，然后一周后又反悔。被一个看起来头脑简单但是总是让人捉摸不透的张国荣粉丝吸引——毕业后从成都回北京时和还他一起顺路去了趟西安，因为行程安排惹恼了想睡懒觉的他，后来一直没有联系。到现在还觉得莫名其妙。拖延症不想画图，幸亏有MM、CH、GM同学帮我。和盖盖拍复古照片，被盖盖的才华所折服。用十一长假给一部德国青春片做了字幕。给搜狐美剧写稿赚稿费。给藏茶店设计菜单。去成都面试，被腾讯重构界大佬鄙视不知道什么叫XSS，因为翻译外文博客拿到面试机会被淘宝收留。
晚上加班回家杭州的大雪。夏天骑车上班热到全身湿透。重构代码搞出个 P1 事故让淘宝损失 170 万。发帖质疑「工资倒挂」问题（忘了是在事故前还是事故后了）。办护照想考托福，最后名都没有报。护照直到三年后出国工作才派上用场。那时候还不想学 CS。买了一堆法律教科书，还把它们搬到北京，最后离开时也没有拆封。千岛湖和九曲溪径两次 outing 都好爽。对自然环境好的地方没有抵抗力。去听何帆在晓风书屋的讲座，买了签名书。年会散场手机被偷，结果两个小时后接到警察电话说小偷被埋伏的便衣抓了个现行。错误地对某人产生情愫。
百度报销机票面试，顺便面了个豆瓣。百度没要我，豆瓣要了我。工作太闲，做了好多 side projects。学吉他，放弃。看了好多好多小剧场。中国电影博物馆的 IMAX。错误地对某人产生情愫。和乔治吃好多老妈蹄花。非常不理解静云小厨为什么不火。做兼职，被 Zack 同学介绍进入精酿啤酒的世界——可惜因为基因缺陷无福消受。本来说要辞职考法律研，结果拿了发达国家 offer 就屁颠屁颠地放弃了理想。
来荷兰面试是第一次出国。住1550欧一个月的河景公寓。圣诞节一个人去挪威。参加米兰世博会。去图卢兹拜访小时候的邻居和大学校友。能在国外找到一个认识的人真的很难得。第三次钥匙忘在自行车上时，车终于被偷。朋友的朋友借宿，因为吃了一整只大麻蛋糕，大半夜送急诊。参加 Google I/O，被加州的好天气震惊。
受某人影响，开始申请研究生。几乎全军覆没。本科时的渣 GPA 现在回头 bite 我。被东北的渣渣专业收留，好在第二学期转专业成功。转专业应该是我整个职业生涯做过最正确的决定。现在还为我如果一年半之内从原专业毕业的 job perspective 感到后怕。
数学和计算机比我印象中有意思，特别特别特别后悔大学没有学计算机专业。在金融公司实习，不懂怎么搭配 business casual，只知道每天西裤加衬衫。在西雅图实习。非常享受。尤其是几次 hiking。谢谢德国室友 carry。秋季返校，发现大部分同学都找了可以做机器学习的实习，而自己大半年时间都在打杂，又有点小后悔。
来美国前接了一个翻译的活，结果2018年完了，30岁来了，还是没搞完。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作为学习社区的豆瓣</title>
      <link>//yjc.me/douban-as-elearning-comunity/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/douban-as-elearning-comunity/</guid>
      <description> 去年，我对豆瓣的历史和现状做了一些粗浅的分析，并提了些不太成熟的看法。 最早我说「豆瓣应该成为一家媒体公司」， 后来因为豆瓣导航改版，又探讨了一下豆瓣产品的分合问题， 发现即使只依靠豆瓣现有产品，也可以拓展出非常多的可能性，媒体化只能算方向之一。
最近想到，其中一个很有潜力的方向是——作为学习社区的豆瓣。新 slogan 都替他们想好了—— 「现在，豆瓣带给你更多」。
定义学习社区 随着网络的发展以及移动设备带来的沟通便利，人们上网时已经越来越不满足于只进行社交和消费偏娱乐的碎片信息， 越来越多的人愿意拿出时间在网上关注一些严肃的知识。
学习型网站大致可分为三类，一类是按某个主题集合内容，访问者通过文字、视频等简单形式获取知识， 如维基百科、Quora、TED、几分钟、百度经验等； 第二类提供单一学习工具，以多媒体交互帮助使用者学习，如duolingo， 扇贝网、沪江网等；另一类是专业的连续课程，目标是能部分替代学校教育， 如 Coursera 和历史悠久的各种名校公开课。
这些网站的性质和目标不同，有着不同的社区化需求，但我们可以先列一下社区化的好处： 用户粘性、活跃度、归属感、自管理、社区文化的不可替代性……如果一个网站的盈利(再成长)模式， 依赖于这些东西，那加强社区化就是必要的。
学习型网站实现社区化，不外乎两个方向：内容消费者之间的互动和内容生产者与消费者的互动。
豆瓣的学习性 豆瓣的社区性 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>更凄惨的自己</title>
      <link>//yjc.me/miserable-self/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/miserable-self/</guid>
      <description>很多人心底都有一个比真实情况要凄惨的自己。
你被爱的需要不被满足时，只能去自己爱自己，如果不装得可怜点，怎么能激起自己爱的欲望呢。 真正可爱的人当然也是值得爱的，但那样就太自恋了。大部分人只能去想，我承受了这么多不应得的委屈， 是多么应该得到一点补偿性的呵护啊。
当然，这里面很大一部分人其实并不真的期望能有什么补偿，只是这样吼一吼发泄发泄不满罢了。 他们甚至还会转而想：这么惨的我也能干成这样的事，我真是比常人要努力/有天分很多啊。 这时候之前的不满倒显得是为后来的满足铺垫了。
那些果真以为上苍理应给自己一点补偿的人，若得不到满足，就会陷入自怜自艾的境地无法自拔。 他们会寄希望于突然的时来运转，当机会降临时，做点损人利己的事也不会心慌。
无限自怜自艾的人是不讨人喜欢的。因为如果你本有值得人羡慕之处，别人就会觉得——你妈逼都这样了还不满足。 他们会更加痛彻地领悟到自己处境的更悲惨。若是你真的处在什么痛苦的边缘，那也只能意味着你是真正的 loser ， 自怜自艾不思进取只会让你显得更可怜，人们更没有理由来关爱你。
现在好多人流行说——「没有人能真正懂我」。扯淡。痛苦的人那点小情绪往往是一样的。 即使情绪产生的原因不同，渴望的解决方案也不同，但那痛苦的电流起伏是一样的。 话说回来，确实也没有必要有那样一个「真正懂你」的人。有些苦难只能由个人去承受， 不然你作为个体的人，就是不完整的。
对自己的处境做出悲观判断，有两种情况。一种是受了挫折，心情很低落，当前的现实也确实不如人意； 另一种是走过一段痛苦时期后，心有余悸地回味当年怎么就这么背。
前一种是暂时无法走出逆境的痛苦，因为找不到解法或者前路过于艰难。所以你要想，大部分痛苦都是暂时的， 若你真会因此痛苦一辈子，那也就不用再活了。若这世界还有一丁点值得你去做的事，那此时的痛苦必然是可以翻过去的。 既然早晚都会翻过去，何不现在就把它干掉。至于真正的解法？兵来将挡，水来土掩，塞翁失马，焉知非福， 不管做出什么样的选择，都有利有弊，这一时的失利，放到整个人生中来看，大概也就没那么重要了。
后一种回味式的悲观，若是当作人生经验来看倒也尚可。只用它作纯粹的激励，千万别因此有任何「天将降大任」的优越感。 它会蒙了你观察世间更多苦难的双眼。另外，事情既已发生，可以回想它为什么发生，但千万不能去想它「为什么发生在我身上」。 所有你「已经」经历的事，都是不可避免的，它和你过去的种种际遇、种种决策有关， 具体的来路很难厘清，也没有必要厘清。
哎呀，用废话来给自己打鸡血的做法还真是无力呀。 所以各位，大概你只要坚持对每件事每个人都笑一笑，就能解决所有问题吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>憋一口气</title>
      <link>//yjc.me/one-breath/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/one-breath/</guid>
      <description>上周与一位久未见面的高中同学吃饭，说起我们的另一位同学，一致觉得——他这样的人表面上看上去很贪玩， 其实人家一直憋着一口气呢。正是这口憋着的气，这口不与他人说的气，让他有坚定的毅力和决绝的执行力。
人活一口气，树活一张皮。但现代意义上的这口气，往往也不是「争气」这么简单。它也包括自我人生价值的实现， 和生活方式与心灵的契合。这口气不单单是活给别人看，更是要活出自己的满足感。
我历来是缺乏这口气的。要不然就不会动辄调整自己的人生规划了。想干的太多，什么都想尝试， 然后发觉每件事都不简单。这件事不好做，就会想去换另一件更好做的事。因为这另一件事也是我想做的。 所以我没有养起来那口气，没有找到可以让我五年、十年之内不动摇的目标。太多得过且过，太多「都可以」。
毕业三年了，现在这份工作足以养活自己，有自己的闲暇时间，做的事情也让我能够投入。 照理说我没有理由再抱怨了，却不知怎的常常觉得不满足。也许是因为一直单身，生活没被占满； 也有可能是工作上仍然不够投入。
问题就在这里，我不觉得这份工作值得我全身心投入，我也不知道如何去全身心投入。对我来说，编程最开始只是爱好， 是实现某些设计想法的工具。编程带给我的乐趣，并不来自解决某个智力问题。如果一定要有所界定， coding 可以给我的快乐，更多是因为我实现了一个自己的某个有价值的想法，并被验证有效。
在这样一个对于大多数人来说，职业目标已经很明朗的年纪，我居然还在纠结要不要转型， 要转多大的型，着实让人着急。哪怕，随着年轻人自我意识的愈发觉醒，有相同烦恼的的人已经越来越多了。
我现在所做的是多么幼稚而无力的感慨啊，真想快点结束这篇文章！
好，给我来一个漂亮的结尾——
你根本就不应该这样瞻前顾后地胡思乱想，凝聚信念，憋足一口气往前冲吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>激动的大众</title>
      <link>//yjc.me/emotional-public/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/emotional-public/</guid>
      <description>《炎黄春秋》上登的道歉广告，算是第一次有人在公开场合就文革期间自己的行为向具体的受害者道歉。 此前听到过太多文革中的积极分子死不悔改的故事，所以现在有这样一个人站出来，是很让人欣喜鼓舞的。
不过似乎表达赞扬的声音太嘹亮，另外一部分人又不高兴了。道歉者的动机很可疑——几十年过去了，现在才站出来， 不过是为了自己心安罢了。
所以我们的人民群众真是太容易激动。一部分人激动起来，还能煽动另一部分本来不那么激动的人也跟着激动。 大家都太把别人和自己当回事了。个人道个歉，真能引起全民对文革的正式反思吗？就算他沽誉买直， 这行为还能造成社会风气下降么？每个参与评说的人，都搞得好像观点相反方的不当行为能造成社会多么大的垮塌似的。
每当这个时候，我就不禁怀疑，公共讨论的意义在哪里？如果谈话的最终结果不过是在腥风血雨中强化了自己的想法， 我又何必听取他人的观点？是为了传播自己的更加正确的思想吗？可你凭什么如此肯定自己掌握着真理呢？ 当然不强求每次都去修正自己的观点，但至少可以不要把话说那么满，不要用过分的揣测作为论据， 因为这种行为很容易激发强烈的对抗，一旦开始对抗，就必然要更加坚定自己的立场——可能出错的立场。
通过不同观点的碰撞来激发人的判断力，从别人的视角里看到自己看不到的东西，才是我们共同谈论一件事情的意义。 以前一直觉得，只要有观点，就算激烈一点表达也没关系，因为这代表你有立场。后来越来越觉得， 充满克制且一针见血的评论才是最有价值的。很可惜，大部分人做不到。我自己呢，更是常常连想也想不通，更遑论表达了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你想要的不过是你得不到的</title>
      <link>//yjc.me/desire/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/desire/</guid>
      <description>有时候你之所以很想要一件东西，只是因为你很难得到TA而已。并不是因为TA真的对你有多重要。
 这样一句话，对于抑制自己不切实际的欲望似乎很有帮助。可另一方面， 我们并不肯轻易承认什么需求是不切实际的。如果总是轻言放弃， 就不会不满足，不会想要更多更好的进步了。
世间总有东西是你得不到的，但你又总是有不断膨胀且必须被满足的欲望，这里面有着微妙的矛盾。 于是乎，为了避免期望与结果的落差，在决定是否需要一件东西之前， 就必须完全理性地分析这件东西对自己的价值，获得TA所需要的难度， 以及追求过程中可能遇到的风险。这种「完全理性」，说起来轻巧，现实生活中却是不可操作的。 如果人的所有欲望都可以用「完全理性」来控制和评估，那这个人就不会有失望、遗憾、悲伤等情绪了。 这样的人如果存在的话，会很可怕吧。
所以才有了那句安慰人的话——「你想要的不过是你得不到的」。越是注定无法得到的，越是想要。 某些东西，你之所以还在日夜想着，只不过是因为打破这种「注定」所能带来的满足感， 远远大过了得到一件本就可以给你的东西所能获得的体验。
说这句话是安慰人似乎也不大妥当。因为它基本上是在叫你绝望，叫你抛弃掉以前一直所期待的，从新找一个精神支撑。 好的话，眼光变现实，准确定位到真的适合自己的；次一点，无欲则刚，生活重心转到其他领域； 不然，就只能心如止水，颓废堕落了。
那我们加上「TA并不是真的重要」这个补充说明呢？你最开始想要某件东西，必然有一定理由。 这些理由中，必然有一部分是临时起意，冷静想的话，它并不构成一个充分的实施条件， 至少不值得你付出更多。
不得不承认的是，大部分时候，我们不会也没有必要去这样分析，只能干等着热情被时间冷却， 并且希望再次出现时，就又会热血沸腾。
这篇文章还真是说了相当于没说呀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>所谓更宏大的事</title>
      <link>//yjc.me/grand-purpose/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/grand-purpose/</guid>
      <description>不知道从哪天起，我开始劝告自己，忘掉那些烦人的琐事吧，你还有更重要的事情要做。 这大概是因为我需要这样一种安慰——只要放眼于更宏大的目标，当前遇到的挫折就是微不足道的。 但其实大部分时候，我并不清楚地确信我那「宏大的目标」是什么。相对于我现在将要烦恼的事情， 他们凭什么就是更值得关心的？
因此，这种看似更加超脱的「宏大观」，就成为了一种逃避现实的手段。正是因为你无法解决眼前的小事， 才会将精神寄托到更崇高、更伟大的「理想」上，同时又在心底为自己开脱说这东西实现起来很不容易， 不如我们现在就先这样吧。
当然，对于某一类琐事，「无视它」才是最简单有效的解决办法。我们必须学会准确安排安排自己的精力， 能做到及早准确判断出，哪些事情不会有结果的，哪些事情又值得坚守。 虽然坚持让每一个问题都有答案是令人称许的态度，但在同一件事上耗费太多时日却也总归不是明智的做法。
人生苦短。生命的意义就在于让它能在有限的时间里丰富起来。越丰富越好。虽然我怀疑过很多自己曾经的 人生观。但这一点至少到现在为止还是毋庸置疑的。所以我还想重复下那句话——当你觉得在重复自己时， 你的处境就很危险了。要么从日常事务中发现新知，要么换个环境。话说回来，我当前写下的这一段话， 就有重复自己之嫌疑。检讨，检讨。
有些问题是可以靠抛诸脑后而消灭的——如果它本身没那么重要，会很快被你忘记。但更多时候，你对它的 无视只能是暂时的。你永远不知道在哪一个节点，同样的问题又会再次冒出来。这时候，要么正面对抗，努力解决它， 要么接受它的长期存在和不可消灭性。可悲的是，大部分情况下我们只能选择后者。这涉及到人的能动性问题， 不是靠简单说两句励志的话能解决的。
另外，我们偶尔会投入进去的与日常生活和社交问题不相关的思考，也可以算入「宏大」一类。 对于要以思考为职业的人来说，自然期望这种严肃认真脑力的投入能对他人有帮助。而更多的普通人， 只需把这一思考过程当作自我精神需求的必要一部分，其目的是为了完善自己，而不是影响他人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>接受别人</title>
      <link>//yjc.me/accept/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/accept/</guid>
      <description>美国文化里面有一个很流行的概念——Accept yourself for who you are. 各种拍给青少年的励志电视剧里都会出现这句话。还有各种人生导师，各种心理辅导，会教你如何接受你自己。
但我觉得，接受自己倒不是什么麻烦事。人早晚会学会自我安慰，也早晚会懂得别人的目光其实没那么重要。真正难做的，是接受别人。
你可以说别人是傻逼，但最好随时提醒自己，很多时候只是一个观念差异，人之所以为其人，有时候并不受他所控制，就像你给自己选定的观点并不完全是你自主决定的结果。而且，有些观点本就没有对错。
发现别人的不足，可以收获暂时的优越感，但对自己其实没多大帮助。学会认可他人，忽视他人的错误给自己带来的负面情绪，生活可以积极健康很多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活趣味这种事</title>
      <link>//yjc.me/hobbies/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/hobbies/</guid>
      <description>小时候我干的事情和身边的男生很不一样。在大家都在打大型打乒乓打板儿的时候，我在组装《自然》课的实验材料，在照着《美术》书上的教学编纸珠帘，在自己摸索笛子竖笛电子琴，在尝试学打毛线和用缝纫机（这两项都被我爸妈以各种讥讽的口气叫停了）….
不过，其实我的业余生活并不丰富，大部分时间还是在看电视，比如把《中国人口》当性启蒙节目看。当然也看书，但可看的书实在太少，满足不了我的求知欲。邻居老教师借的《宋老大进城》和《普通话教程》这种书要看，爸妈从租书店借来的色情小说也偷着看。阅读量远称不上大，却也足够在我那群连读课本也很吃力的同学间表现得“知识面宽广”了。再加上每次考试又几乎都是门门拿第一，所以很是有点优越感。
但是，这种骄傲十分不牢靠，很多别人有我没有的东西我一样会羡慕。比如那种和女生聊天时的怡然自得，比如球场上的英姿煞爽，比如在池塘里狗刨的技术和钓马虾的水平… 等到上了高中，大部分时间都疲于应付成长的烦恼，纠结了几年之后，发现以前那些值得我骄傲的资本也都没有了。
在失落之余，也重新树立起一些新的希望。我可以接触到的世界原来如此之大，这世上值得我去体验的事物是如此之多，我得多么加倍用心去生活，才能让这一生不虚此行。可这世间虚妄之事实在太多，要让你这一生有自己的价值，只能穷尽所能过一种独立自主的生活。所以我所理解的生活情趣，必然是包容一切而永不从众的。
所有独立自由的灵魂，对生活都有自己的思考。但他们并不会因此抗拒世俗的多彩，相反，他们可以比普通人更用心投入。他们有更敏锐的眼光去发现美，有更坚定的毅力去拒绝恶，他们过的是属于自己的一生，却又对全人类有贡献。他们懂得如何让自己愉悦的同时而不堕落，也懂得如何为别人创造价值。
这文章的起承转合太他妈的违和了，前后两部分基本上完全脱节好么。唉，重点是，我都忘了我为什么要写这么一篇东西了……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三方平台中的运营思路【草稿】</title>
      <link>//yjc.me/weixin-weibo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/weixin-weibo/</guid>
      <description>当我们的产品直接面向用户时，是靠其自身的界面设计和文案风格外来确立形象。而出于宣传推广和引导舆论的需要，我们往往还需要在第三方平台中与用户进行直接或间接的互动。那么，这种在别人的地盘上的操作，都有哪些注意事项和指导原则？我们应该如何注意自己的言行，才能达到最理想的运营和公关目的呢？
一、详解官方帐号 所谓“官方帐号”，即以产品的名义在第三方平台上开通的以发布产品动态、提供客户支持和引导产品使用为目的的帐号。这三个直接目的为官方帐号的核心价值所在，也是它对用户最有意义的地方。此外，官方帐号还可用于推广营销活动、吸引新用户、建立公众形象、应付公关危机等。
按照拟人程度的不同，官方帐号可以分为两种类型：
 纯粹作为信息出口：只单纯发布不带个人色彩的消息，或者总是明确以背后的真人名义发出消息，如“小编推荐”。 虚拟服务者：官方帐号总是以拟人语气发表内容，并且具备一定人物性格，如“主页君”，“豆小瓣”，“小Q”……  纯发布帐号与拟人帐号的优劣对比 首先需要明确的是，这两种运营方式并不需要明确的界限，大部分官方帐号都可以混合发布两种类型的内容。
它们的优缺点如下：
官方发布  可信度较高 显得隆重而有价值 对用户打扰小 通常不够亲切 往往缺少话题性  拟人消息  可信度被削弱 因为轻浮而显得不重要 易遭到部分用户的鄙视 亲切度更高 更有利于制造传播  二、第三方平台中的产品形象 官方帐号以“官方”名义发布消息，每句话都直接关乎到整个产品在公众眼中的形象，任何一句不当的言辞都可能被放大。一个人可以爱恨分明，官方帐号则必须要讨好所有人。因为看起来是与单个用户的交流，其实都是在和所有人说。哪怕私信之类的东西，一旦暴露，就代表你对所有用户的脾气。拒绝一个人就代表拒绝所有人。作为服务提供者，官方帐号总是天生的理亏。
一个在社交平台中的帐号，完全摆脱拟人态是不可能的。事实上，通过赋予官方帐号的发言以人物性格和感情色彩，对于塑造产品的正面形象是有帮助的。不同产品需要不同的形象，比如文化类产品应该端庄，娱乐类产品应该活泼，但正如人群中存在所有人都会喜欢的优秀性格一样，一个官方帐号也往往需要具备那些大家都喜欢的优良品质。对于以营销和公关为目的的运营帐号来说，这种性格就是一位优秀推销员的性格：对用户有用、亲切友好、值得信赖……
如何有用 用户之所以要在社交平台上关注组织机构的官方帐号，无外乎是期望通过一个更方便的渠道获得与改组织所提供的服务相关的有价值内容。这些内容包括：
 产品生产的优质内容 与产品内容相关的有价值资讯 优惠的促销活动信息 重要的产品功能动态  根据产品自身、目标人群和第三方平台性质的不同，这些内容的重要程度不一而论，但至少有一点可以明确——保持内容的多样性比只专注某一类内容要好。因为内容的单一往往意味着活跃度不够，活跃度太低，就失去了在第三方平台运营的意义。
有关活跃度 所谓活跃，既包括帐号本身的活跃，也包括信息传播与讨论的活跃，以及关注者增长的可持续性。
维持帐号活跃，就是要以稳定的频率提供有价值的内容。有时候，保持更新甚至比坚守内容的有用性更重要。制造活跃的传播，就是千方百计调动关注者的发言欲望，最立竿见影的手段无外乎转发抽奖这种直接利益的诱惑，但最有价值和可持续的，其实是刺激关注者之间的互相讨论。
当然，所有这些提升活跃度的手段，都要注意底线。最重要的一点，当然是内容与产品的相关性，其次，要保持发言的风度，避免谄媚与傲慢的语气。
发言的性格 公共帐号的发言，应该有礼有节且友好亲切，并且要尽量保持风格统一，不能人格分裂。
公关专家 Matthew Pranchils 曾列举了一些在互联网上运营公共帐号时的注意事项：
 Pure advertising is evil.
纯广告要少发。我们当然不希望被大家看成唯利是图的商人。 Try interact with famous ones, but not every one of them.
可以和大V们互动，祈求他们的转发能带来粉丝，但不能老是寄希望于这个手段，因为很容易被看穿。 Neologism is OK, but skip the nonsense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>也谈豆瓣的分与合</title>
      <link>//yjc.me/doubans-division/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/doubans-division/</guid>
      <description>一家公司发展到一定阶段，将各个事业部门进行独立运营，甚至完全拆分，本是十分必要的促进持续成长的手段。淘宝就是个很好的例子。光有“淘宝商城”还不够，还要拆出一淘和天猫。虽然产生了一些质疑，却依然执行得很坚定。各个子公司现在逐渐确立或巩固了自己的品牌形象，也不算一件坏事。淘宝的一分为三，成势于自身足够的市场份额和产品规模，同时也是其应对外部竞争形势变化的自然反应。可以说不拆不一定会死，但拆了必然可以有更好的发展。
这种独立成功的前提是，产品本身确实具有足够的独立性，在不依赖彼此的情况下，也能自成体系。哪怕它们事实上可以通过互相借力，收获更好发展。“更好”不代表“非这样不可”，只要独立后的品牌形象能更有利于其在相关垂直市场的发展，也可以牺牲一点产品间互通的便利性。而对于那些必须互相支撑，才能形成势力的产品，过分独立则弊大于利。 因为你很容易：1. 还没长大，就被竞争对手给拍死；2. 为了体现独立，人为制造很多不必要的障碍，干扰用户体验，导致用户流失。
那么，豆瓣各个产品线之间的关系，是属于前者还是后者呢？
首先分析一下公众当前对豆瓣网的认识和豆瓣现在的江湖地位。对于不知道豆瓣的人来说，“豆瓣网”并不能直接映射出品牌形象，“豆瓣电影”、“豆瓣音乐”这样的名称显然更有利于对外宣传。而对于刚接触豆瓣的人来说，这是一个丰富多彩的社区，丰富到可能有点不知所措。这里没有大V，没有熟人，有趣的内容看起来很多，但是需要自己一点点来探索。在这样的用户眼里，豆瓣似乎是一个神奇的地方，有那么一点点距离感，却依然充满吸引力。这样一个模糊而神秘的一团，是不可能拥有清晰的“电影爱好者的网站”、“读书人的网站”这样的产品形象的。而对于陪伴着豆瓣一路成长起来的用户来说，历经数次改版仍然不离不弃，说明他们在豆瓣上总还是能收获一点自己想要的东西。他们往往已经拥有稳定的友邻关系，平时和特定的人群互动，偶尔享用豆瓣大社区浮现起来的优秀内容。对这样的人来说，豆瓣是一个可以源源不断给自己养分的兼具娱乐与学习功能的高质量兴趣社区（我想，这应该也是豆瓣希望大家使用豆瓣的方式）。还有一类人，则纯粹把豆瓣看做可以查书评、查影评、和(或)找线下活动的地方，一个帮助自己实现文化生活事务决策的工具。同时，在很多人眼里，豆瓣还是各种小众群体的聚居地。因为是从兴趣讨论出发，所以天生容易形成由生人转向熟人的圈子。
当然，重要的不是用户怎么用豆瓣，而是豆瓣想做成些什么。帮助人们更好地发现自己的兴趣爱好？都市文化生活的指北针？这些是豆瓣建立的初衷，也是一直坚持的方向。可在提供这些核心服务的同时，还无心插柳出了小组的各种奇葩现象和“文艺青年”、“小清新”这些专属于豆瓣的网络文化标签。作为一个相对小众的陌生人社区，人们在这里可以尽情展现真实的自己（或者伪装自己），再加上书影音服务本身的文化属性，出现各路神仙也就不足为奇了。豆瓣当然应该是一个包容的社区，理应为所有人提供服务，“所有人找到所有人”也本是豆瓣的长处之一。但在这种铁面无私的服务之余，难道不应该有更伟大的使命？这话似乎有点妄自尊大，但谁又能保证不是天将降大任呢？不过话说回来，大部分时候我们缺少的不是雄心壮志，而是谦卑。
扯远了。
再来分析一下豆瓣现有产品的性质。
众所周知，豆瓣最早是从读书做起的，电影和音乐则是后来水到渠成增加的。书影音，再加上同城活动，基本上构成了一个人文化生活的所有。这些产品都是有一定工具性的，或收藏记录，或探索发现，目的性都很明确。而小组、小站、线上活动这些产品，则更多地是为了满足社区内部的交流欲望，并不能成之为独立的工具。
可以说书影音这样的工具，才是豆瓣最无可取代的地方。正是因为有这样的工具，才有了这样一群用户，正是因为有了这些用户，才显得豆瓣的特别。当然，不可否认，小组的简单易用，主题明确，也在一定程度上帮助豆瓣积聚了人气（题外话，一直觉得小组和贴吧很像，按照主题聚居的BBS，可以说小组就是文艺版的贴吧）。有了人气，才有活动（后来拆分成同城活动和线上活动）、小站这些产品的诞生。
目前看来，小站最重要的作用仍然是提供机构用户（商家、音乐人、主办方等）与普通用户的互动，它是豆瓣商务活动的突破口，是豆瓣部分媒体属性的载体，重要程度也不容小觑。线上活动似乎并没有多少创造性价值，不过帮助维持网站人气和制造一些营销罢了。
作为 Feed 流的豆瓣广播，天生具有整合全站内容的使命，大部分深度用户都是在这里发现内容。全站热点/猜你喜欢页，则是为那些友邻不多的新用户准备的豆瓣广播。事实上，老用户也有猜的需求，但明显没有使用广播的需求强烈，现在简单粗暴把首页替换成“精选热点”的做法，值得商榷。当很多用户甚至开始修改自己收藏夹里的网址了，是否应该反思一下下？
日志和相册，则是社交网站的标配，属于“放在那儿就有人用，拿下来万万不可”的产品。
FM和阅读则分别依附于豆瓣音乐和豆瓣读书。FM有足够的独立性，并且一直也都很独立，无奈竞争对手实在太多，也太强大了。在功能上，豆瓣FM还不能算是人们收听音乐的最佳手段。豆瓣阅读则只能用“小众”这个词来形容，本来读书的人就不多，书的题材还如此有限…… 再加上电商大战，kindle 入华，压力很大啊。“个人作者”和“试发表的中短篇”是豆瓣阅读最开始的定位，也真的是很有意义的事。可谁知道做电子书麻烦这么多呢？如果只做这一小块市场，岂不是亏了吗？不管怎样，这样一个产品，放在其他任何公司，都是做不出来的。也只有在豆瓣，才会有如此理想主义的产物。
既然说到理想主义，那就让我们再来回顾一下豆瓣制造的那些失败的产品。
首当其冲的，豆瓣说。基本上可以马后炮地说，这个产品的诞生来自于负责人对当时形势的误判。微博正在发迹，豆瓣用户也有产生碎片信息的需求，如此两点，就值得去做一个完全独立和已有产品功能有冲突的产品了？尽管可以说通过做这件事积累了运营独立产品的经验，但事实证明，脱离豆瓣社区与大佬们搞同质竞争，豆瓣玩不过。
再有就是概念十分模糊阿尔法城。这是一款被广泛认为“理念超前”的产品，阿北在里面试验了很多想法，寄托了很美好的期望，导致最后做出来的东西多少有点反常识——形式大于内容，目标不明确，缺少实用价值。这三句话同样适用于与阿尔法城使命相近的广场、部落等产品，它们无一不是在制造出一些概念上的喧哗后，就逐渐销声匿迹。要改变用户习惯不是一朝一夕，况且你所推崇的习惯，还不一定是最好。我知道我没资格在这里冷嘲热讽，所以只说一点我从中学到的：要尽量用最朴素的方法去满足最广大用户的自然需求，不要企图人为创造用户的使用习惯。恩，保持谦卑。
九点，一个即使放着不管也不断有人用的东西。可以说是豆瓣唯一足够成功的独立产品。之所以没有持续改进，可能只是因为市场前景不大，或者精力不足。它的诞生顺应了RSS订阅的热潮，因为可以贴合豆瓣文化的气质，所以才能保持不死。而在LBS热潮和团购热潮时分别试水的对角和同城团购/优惠券，就不那么幸运了。
说了这么多，豆瓣的分与合这个问题到底还有没有答案？
首先，分的目的是什么？强化用户对子产品的品牌认知，方便进一步扩张。合的目的又是什么？建立各个产品之间的联系，方便用户，增加产品粘性。前面说到，书影音（以及同城，下同）本身已经是使用目的很明确的产品，并且在使用了独立域名、独立LOGO、独立页头配色以后，用户对他们其实已经有了足够的品牌认知。至少在公开场合提到“豆瓣电影”时，用户能联想到在这个网站上能干什么。除非改名去掉“豆瓣”二字，否则无法获得进一步实质独立。现在书影音的问题不是不够独立，恰恰相反，是整合不够。作为各自领域的工具，它们是出色的，但现在豆瓣并没有提供方便的工具，可以实现按主题、跨领域地获取信息。书影音内部，也缺乏向彼此输送有价值产出物的管道。
书影音之外的其他东西，在导航里被叫做“豆瓣社区”，而这些社区产品，本是为书影音内容，或者被书影音内容吸引过来的人做支撑。都是直到小组火了以后，才自成一个生态。现在要做的一件事，是弱化这个生态的独立性，让它能融入整个豆瓣体系，重新强调与书影音这些文化活动的互动，而不要仅仅是一个网上用来打发时间和修正三观的社区。虽然后者也未尝不可，但那毕竟不是豆瓣建站的初衷。
豆瓣上的人群是很庞杂的，并且每个群体都各有各的玩法。这种多样性在中国互联网任何其他网站都不多见。每一个群体都很宝贵，都促进着豆小瓣的生息繁衍，如何用不同的手段，服务好不同的人，是豆瓣的产品经理们面临的一个很大的挑战。只能祝福他们好运了，呵呵呵……
几个月前，我还认为豆瓣应该成为一家媒体公司，并且为她设想了很多可以做的事。现在想来，能做的比我想到的还要多得多。当务之急是分清事情的轻重缓急，既然有那么多更重要的事情可以做，为什么还要冒着被人说抄袭的风险去搞什么新导航呢？
唉呀妈呀，总算把这句话说出来了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每到这个时候我就很蛋疼</title>
      <link>//yjc.me/eggpain/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/eggpain/</guid>
      <description>每次有个什么感情波动，我就容易怀疑人生。但每次怀疑完，内心都能变得更强大。
这一个星期的主题都是软了吧唧，没有生气。虽然工作时间还是很投入地编程，虽然还是没改变刷广播并在心里骂某些人无聊的习惯，可一下班脑子空闲之后就只有负面情绪涌上来。以至于都写了两篇文章发泄了，还是觉得不够。甚至开始频频地再次问起那个无解的问题： What’s the fucking point of everything?!
Yes, 这一切的一切到底有什么他妈的意义？想来想去，唯一的答案只有—— You just have to。你就是应该继续坚持下去，没有任何理由。
我想，之所以写了那两篇文章一点效果也没有，大概是因为它们都只是纯粹的“直抒胸臆”，没有任何有营养的反省和自持。他们能起的作用只能是让坏情绪更强大。写出来是想着给人看求安慰呢，可其实根本没人可以安慰你，大家都懂你，间歇性发疯而已，不能管，一管就越说越像了。所以真的就又再次印证了那个不变的真理——万事都得靠自己。
今天下午回家路上还想着哩，莫非我现在的症状就是所谓的抑郁症？那种无法控制，无法抵抗的失落感挫折感无力感…… 整个人就像掉进了一个谁也救我不起的深渊。不过，一有这个想法就觉得是扯鸡巴蛋了，平日里嘲笑人家抑郁症患者的劲头呢？我可不能和那些傻逼一个样吧？所以这念头也就一闪而过，同时不禁加快了脚下的步伐。
我也不羞于承认，这些低落情绪都是某人在微博上取消了对我的关注给闹的。真他妈受不了这种绝交的剧情了。再谈不拢，老子好歹也爱过你，你怎么狠得下这个心。不过呢，老子现在还真无所谓了，爱怎么玩儿就怎么玩儿吧。看不惯我的人多的是，不多你一个…… 呵呵呵呵，好吧，我承认前一句是假话。虽然我还是没想通，老子怎么就招惹这些人到宁愿和我绝交的地步了，但也只能接受这个事实不是，you just have to 。也许可以回过来想想，如果别人这样待我，我会有这么刚烈吗？呵呵呵，肛裂…… 屁勒，我又没滥交，怎么会肛裂！
其实呢，我也承认，我一定是有什么亏欠他们的。不然也不会在上篇文章里面承认自己有病了。不过当前的任务主要是激励自己，这些事儿了可以暂时放着不管….. 吧…..
由于此文在一开始就奠定了蛋疼的基调，所以我不得不说了这么多废话。其实之前还想到一个标题，叫 “脱俗与庸常” ，打算针对某人对我的误解做一点解释。我都不想说“仔细一想还是算了，别人怎么看我是他们的事”这种话了，太 cliche 了。我终此一生都在努力避免 cliche ，怎么能在这种重要的场合失控呢？
我觉得，当务之急呢，还是要好好地检讨一下自己的缺点。
 缺乏自制力，这个是怎么也逃不脱的最大的缺点。可以说，这是我生活里很多不如意（尤其是不如他人意）的根源。 粗心。掉个钱包手机什么的都是小事，反正每次都能找回来啊！高中大学的饭卡不也都一直没换过么？有些人还不如我哩！现在这个钱包，盖盖上次看我钱包太烂了给的，用了三年多了，已经破烂得不行，还是在继续用…… 至于上一个，还是我姐送我的 生日礼物呢…… 虽然是淘宝货，也让我用了三四年啊！哎哟，话说这些钱包好像质量都不行，才用这么点时间就烂得跟什么似的。 自顾自。餐桌上玩手机什么的…… Hmm… so fucking what? 原来我们是还要介意这种事情的关系…… 看不惯你他妈的找话来聊啊！又不是不知道我不善聊天！ 不知轻重。嗯，换句话说就是“缺心眼儿”。我能感觉到我有时候会问出一些比较 offensive 的问题，但是就是忍不住会脱口而出…… 我可能有当小区八卦大婶的潜质。 偏执。这一点我不太愿意承认，因为基本上我已经学会了不断修正自己，真正唯一坚持的只有对真理的追求…… 哈哈哈…… 缺少计划。因为自制力很差，所有任务规划和安排都对我没用。然后又老是想坚持所谓“随性而为”的“人生哲学”，一直对这个事情缺少警觉。这可真是难办，因为要改变没有毅力的缺点，需要很大的毅力。 太多愁善感。这个算是小时候性格的惯性。现在已经改得差不多了。不过，原则还是要有。该付出真情的时刻自然不会吝啬。只需对负面情绪放大神经即可…… 做事冲动。还是因为所谓“随性而为”。每次想到什么事情，就要去做，做到一半发觉没什么意思或者做不完了，就搁置下来。美其名曰暂时休息，其实根本不会再碰。 不切实际的渴望。事实上，只要改变没有毅力的缺点，这些渴望都是实际的。 爱慕虚荣….吗？对时髦事物的向往和把玩，不过是在自己能力范围内体验一把人类丰富的劳动成果，怎么能说成是虚荣呢？  说是检讨，其实是在狡辩。这又暴露了我另一个缺点——不敢承认自己的错误！啊啊啊，苍天啊，一把雷劈死我吧！
总而言之一句话，我过日子的原则有两个——随性而为，守住底线。或者说，在守住底线的前提下，怎么做都可以。这个底线，有时候划得随性，有时候又标准很高。这种对自己的要求，总结起来，大概可以表述成：生活标准低，道德标准高。比如我很少收拾屋子，东西会乱放，只要看起来不脏就行。比如我基本上很少研究穿着打扮，因为我知道自己折腾不起来。这高标准的道德要求，则是通过对人生意义的不断思考逐步建立起来的…… Hmm… 又扯鸡巴蛋了。用大俗话说，就是想过问心无愧的日子，想为自己骄傲…… 如果做了不道德的事情，还能不以为然，我做不到。道德约束既是对他人负责，也是对自己负责。自律得当，只有好处没有坏处。
哎，说来说去，还是只说了废话。不过，人的自省，就是不断从脑子里的废话挖掘真知，进而指导自己获取更伟大的灵魂。
 =================================================
  两人都裹着孤独的骄傲，都怀着怨恨、复仇、爱恋和内疚的棘刺，永不再相见。这是一个天天发生的奇迹，却依然让人惊奇。谁明白为什么人们不仅一般地品尝同类的不幸，还特别地品尝挚友的不幸，同时自己也苦恼？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我想我一定是有什么问题</title>
      <link>//yjc.me/intricate-me/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/intricate-me/</guid>
      <description>昨天他们让我用一个词形容自己，直接冒到我脑海里的，确实只有一个词——“复杂”。每个人都是复杂的，一个词怎么可能够呢。“正直”、“优柔寡断”、“冲动”、“怯懦”、“理想主义”、“愤世嫉俗”、“犬儒”、“世俗”、“爱思考”、“无知”、“自卑”、“自恋”…… 这些词，哪一个不可以用来形容我？若真要只找一个词，非“复杂”莫属了。复杂到甚至还可以用“简单”这个词。
我很反感别人对我妄作判断，坏的判断当然不肯承认，好的判断则会很惶恐。因为连我自己都无法确定自己，你又凭什么说得那么斩钉截铁？
前几日去内蒙，自然风光是不错，但影响心情的，却终究是人。今年的两次休假，几乎都是一个套路的剧情。我都不知道怎么会搞成这样子。休假前很期待，即使出了各种状况，也还是很欢乐地把主要环节过了。及至等到只有我和某人时，气氛却慢慢有些异样。不管是不是真的矛盾激化了，反正到最后我就是会很不爽。我想除了说我自己有什么问题以外，是没有其他解释了。
因为我有问题，所以老是犯贱，所以总是自找麻烦，所以总是难以 handle 那些微妙的、难懂的、不符合我期望的感情。只不过话说回来，我是真的不懂他们吗？真的不知道这是怎么回事吗？那到未必吧。这两件事的直接原因有点不一样，一是我也有我的任性，另一个则是对方自负的壁垒太过于强大。不过说到底呢，最根本的原因还是我一开始就犯贱。不是说行为上，而是我自己心理上。人都说无欲则刚，我有太多不切实际的幻想，才会搞得这么狼狈。可是这能怪我吗？人不都是孤独的么。即使我很早就开始锻炼乐观的能力，即使我一直在强调人内心的强大，就是做不到怎么办？我就是要对那种独一无二的亲密（纯精神上的）抱有幻想怎么办？
哎，我到底是为什么要对这种东西念念不忘呢？这个情结到底是什么时候栽下的？青春期那点小情绪，不是早就应该消失了么。
我觉得很奇怪，都是成年人了，为什么还会有这种好像小孩吵架一样的场景？一句话说不拢，就不要再理对方？实在是太莫名其妙了。
高中时期曾经和至少三个好朋友闹过矛盾，分别有两个月到两年的样子没有理过对方。有两个是我主动写信和好的，还声泪俱下地透彻分析自己和对方的心理，用各种肉麻的话表达惋惜。因为我真的很受不鸟明明曾经很好，却要装作不认识，不理不睬的样子。这他妈的算个什么事儿嘛？！最长那个，也是他真的伤了我心的，我也不认为自己有过错，所以从来没去主动要求和好。事情淡忘了，大概也就自然而然地没有心理障碍了。即使，其实现在也没多少联系。
哎，我始终是一个十分冷漠的人呢。
如果我和他们的友谊，能保持住正常的轨迹，大概还是可以十分熟络地谈论近况，互相关心和给建议吧。有些感觉，一旦断了，就很难找回来了。尤其是如果你们的价值观和生活态度都产生了巨大差异的话。
因为经历了太多这种折磨，我现在一直都在要求自己对这种事淡定。呐，大部分朋友呢，都只是你生命中的过客而已。虽然你人生很短，过客也值得珍惜，而且你之前也一直认为他是不属于那一大部分之间的…… 但这个不是我们今天讨论的主题，你只要记住这个你即将失去的人对你来说其实没多大意义就行了。没有你嘛，他也会过得很好，所以没有他，你也要过得很好哦。
写惯了这种最直抒胸臆的发泄，就会很反感那些故作高深的思考。当然，不是所有思考都是故作高深的，大部分文字写出来，还是负责任的、真诚的…… 虽然可能很多都是废话，或者无聊的观点。就像我现在说的话一样， cliche after cliche… 所以，可能只有研究那些最具体、最贴近生活的、最植根于生命本质的问题，才有可能引发我的击节赞叹吧。
哎，突然发现乱想点、多说点，心情确实会好很多。呐，心里有事呢，光靠肤浅的娱乐转移注意力是不行的，多说点话，把苦闷与不解最直接地宣泄出来就好了。哪怕你说完了还是不懂，却都能接受现实了……
照说我内心还算强大的了。当你真心实意地待一个人，他却十分不待见你，以各种言语、作派和表情打击你，你还能有什么热情呢？除了觉得是自己在犯贱以外，不会再有其他任何想法了。
对嘛，有时候是因为和你太熟，开玩笑的。可是，那种怪怪的表情是怎么回事？那些总是无可置疑的断言是怎么回事？那种莫名其妙的优越感又是怎么回事？呵呵，社，老子太敏感了嘛，老子想多了。那，加黑名单是怎么回事？宁愿关注营销账号也不关注我是怎么回事？
哈哈哈，微博引发的血案！
最后，你个瓜麻批，自己钩子都不干净，有啥子资格笑别个？
哎呀你妹哦，我觉得我现在快疯掉了…… 越熬夜，心酸的感觉越强烈，那就好好睡一觉，明天又是崭新一天啦！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么豆瓣应该成为一家媒体公司</title>
      <link>//yjc.me/douban-as-media-company/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/douban-as-media-company/</guid>
      <description>大家都说豆瓣是一家“慢公司”。其实，豆瓣这几年尝试过很多东西——广场、豆瓣说、阿尔法城、对角、部落…… 之所以还是让人觉得慢，可能是这些东西大部分都收效甚微，对豆瓣的整体价值没有提升。同时书影音这些核心产品的动作又相对较少，用户体验方面不够用心……
总体来看，豆瓣这些年的重心都放在了 social 上，不知是没有勇气、没有实力还是没有智慧去碰 media 的东西。归根到底，豆瓣还是一个资讯消费的网站，如果无法提供有用资讯，无论怎样强化社交联系，用户都不会买账。
一、豆瓣适合成为媒体吗 事实上，豆瓣已经俨然一家媒体公司了：大部分电影的宣传海报上都会印上合作媒体“豆瓣电影”（虽然排名很靠后），“豆瓣同城”也经常出现在一些舞台剧和论坛、讲座的宣传单页上。但所有这些，都只是水到渠成的资源置换，豆瓣网站本身，并不看重自己作为媒体的价值，基本上也没有朝媒体的方向努力。那么，如果豆瓣向媒体化的方向再主动走一步，会有什么后果呢？
成为媒体的好处：  可以更方便地与出版方、制片方、唱片公司等进行宣传推广方面的合作，开发商业潜能 增加网站信息的权威性、准确性、及时性，从而提升传播价值 可以在更多场合推广网站，提高网站声望和知名度，吸引新用户 可以通过整合出版等手段，更好地发掘 UGC 的价值  成为媒体的坏处：  过多官方信息，对现有用户习惯造成干扰 运营开销增加 公关压力增大 法律和政策风险  豆瓣一直保持了相对较小的团队，对外也很低调，同时所有豆瓣人（包括豆瓣员工和网友）也很珍惜这种低调所成就的“豆瓣气质”。这样的团队特性对媒体化运作的限制，以及成为媒体可能对这种气质的冲击，都需要成为考虑的对象。首先，豆瓣是一个文化网站，即使媒体化，关注的也是和个人精神生活相关的严肃的都市娱乐和文化产业资讯。如果只是单纯增加主动提供内容的力度，并不容易引起现有用户的反感。其次，媒体化并不一定要影响用户在豆瓣上的交往方式，只是增加选项，拓宽他们在豆瓣上获取内容的渠道。至于豆瓣团队自身的规模和气质问题，在媒体化的过程中获得良性成长，也不是不可能的事。
二、豆瓣应该成为怎样的媒体 新闻是媒体提供的基本内容，但不是所有媒体都要以新闻为重点。豆瓣这种兼备 database 特性的网站，海量的条目信息和 UGC 内容才是核心竞争力。之所以需要用媒体的方式去运作，是因为要发掘这些内容的价值；而传播最新资讯，则可以保持网站作为媒体的声望与人气。新闻肯定要做，只是做到什么程度的问题。考虑到行此事之目的和前面提及的那些限制，基本上可以确定一个八字方针：全面覆盖，够用就好。所谓全面覆盖，就是产业内有价值的新闻，都可以在站内得到消息（即使不是通过豆瓣网官方渠道）。所谓够用就好，则是受豆瓣的人力规模所限，必然做出的选择。只要能做到有特色和满足基本需求即可。
新鲜资讯要做，而可沉淀的资料，才是豆瓣最应该努力的方向。书影音条目算是国内做得最全的了，但是很多细节都不够完善。影人、音乐人、作者译者这些信息，也都还不够全面和易用。只有不断提升整个资料库的权威性、准确性和便利性，才能一直保持优势。
用户产生的原创内容，是网站在差异化竞争中最宝贵的财富。在利用这笔财富方面，豆瓣不能说没有动作：书影音评论已经有供给某些平面媒体开专栏/区的尝试；也有出版社找到豆瓣红人，把日志或相册集结出版的。但这种动作，似乎都不是豆瓣主动，给豆瓣带来的利益也很有限。如果能建立起一个完整的链条，形成作者、网站和出版方的良性互动，不仅有助于发掘优秀作者，为更多人提供有价值的内容，也能成就豆瓣网更加独一无二的价值。
作为社交网站，豆瓣自然也可以利用起一切“社会化媒体”可以利用的元素。把一家家唱片公司、影视公司、出版社变成受众面前具体的人，提供一个平等、互动性强的信息交流渠道。在这方面，已经通过小站完成了基本需求，唯独发现这些官方小站略显困难，小站与网友之间的沟通也不够活跃（尤其是与微博相比）。
综上所述，作为媒体公司的豆瓣网，应该是依托现有资料库，拥有官方资讯渠道，集统（收集）、编（整理）、销（输出）于一体的平台性内容提供商。
三、豆瓣如何成为真正的媒体 基于上面的结论，再审视一下豆瓣已有产品及其形态，可以明确提出的建议包括：
a) 重视书影音产出商的官方小站  在“我的小站”页面提供“只看读书认证小站”、“只看电影认证小站”、“只看音乐认证小站”、“只看同城活动主办方”的功能 为每个子站提供发现和管理官方小站的入口 影片小站可以尝试按照 制作公司/发行方 来规划 将音乐厂牌、艺人、出版社等小站与条目关联，适当开放相关小站运营条目内容 为内容商的官方小站关联官方小组  b) 建立豆瓣官方资讯形象  电影首页的一句话点评和读书首页的编辑筛选评论，都是可以重点呈现的内容 积极维护各子站的官方小站和微博，可以权威发布榜单或者摘录精选 UGC 运营资讯首页（或小站），提供出版/发行动态、演出信息等  c) 全站内容打通  名人模块独立，支持名人关联其官方小站 恢复混合豆列 根据用户创建同城活动时选择的关联条目在书影音条目页展示活动 搭建可开放编辑的关联条目机制  d) 整合与推广优秀 UGC  在豆瓣阅读把优秀书评/影评集合发布 开通“伙伴作者”申请，提供优秀作者主动与出版社联系的渠道 与出版社建立合作关系，定期为其挑选有出版价值的优秀社区内容  四、结语 嗯，我知道我都说了些废话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当你成为别人的新娘</title>
      <link>//yjc.me/bride/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/bride/</guid>
      <description>不知道从哪天起，岁月的身影开始进入我的视线，以前觉得很遥远很遥远的事情突然就近在眼前。印象中你还是那个坐我旁边讲笑话的傻姑娘，结果明天你就将成为别人的新娘。说起来似乎有些伤感，因为若要给我的青春期找一个女神，肯定是非你莫属啊。但我们的关系绝对不是屌丝和女神的悲剧，因为我知道你对我的爱大过于一位女神对屌丝的爱。
记得我曾经说过，我们是那种即使很久不联系，见面也能说很多话的朋友。迄今为止我对这个想法也没有怀疑。虽然大家的生活轨迹已大相径庭，却总还是有丰富的回忆。况且，我所了解的你，已经是十分真实、稳定的你，用脚趾头都能想出来这些年的经历会让你发生哪些变化。只是，我仍想听你讲讲这些年来你的故事，想听听你的开心和不开心，想分享一下你和你老公的浪漫点滴，想看你讲大学老师/同学的八卦故事，想知道你在腐国有没有什么奇闻轶事，更想听听你对未来的美好规划，好看看我能不能帮上什么忙。因为你是一个如此喜欢并擅长与人分享快乐的人，谁和你说话都能找到乐趣，即使我这种闷骚男也可以被你培养出幽默感。不管是谁，只要和你聊天，两分钟之内不笑简直是奇迹。这是你最珍贵的地方，也是我最喜爱你的地方。
说实话，难以忘记初次见你，心里总归有点距离。好吧，其实我和所有女生都有距离。那段时间的寝室夜谈，曾谈到班上哪位女生最漂亮。如果我没记错的话，某人选的是你…… 谁又能想到，这样漂亮一个女生，还他妈的是高干子弟，能迅速和我们贫下中农民子女打成一片呢？当年的我，是如此一个不甘平庸的人，以至于认真学习在我看来都成了一种平庸，而你则天生不爱学习，所以我们能发展起共同的爱好——上课睡觉和找同桌说话。很快，我们被一起安排到了吃粉笔灰的位置。我写了个小说的开头，你还为我作序。虽然你不知道我要写什么，却还是一板一眼地写了文学性极强的序。我觉得你的序写得太好了，我的正文可能无法超越，于是这个小说就此搁浅…… （好吧，其实是因为我装逼装不下去了）我们一起看小说，你抄我的英语答案，你们不断说我“装可爱”，我一直强调这是真可爱…… So many memories.
当然，还不得不提一下那个长得很像耽美漫画主角的男子。因为记得我第一次给你写信就是因为他。不知道你还记不记得我说过什么？我想，我当时肯定是在挖空心思扮演一个情感专家的角色，甚至抱着一点点趁虚而入的想法。现在，乘虚而入的想法是不会有了，但我仍然是那个靠得住的情感专家。有什么问题都可以向我咨询哟！当然，相信你现在一定幸福得不需要任何咨询，因为在感情的道路上，你所受过的困难都已受尽，接下来的一定是无尽的幸福。
从来不认识你现在的老公，不得不说真的是一个遗憾。不过人生就是充满遗憾吧，我想他应该也在遗憾还不认识我。这次又不能来参加你们的婚礼，就更是一个遗憾了。妈的，说着说着我又想去买机票了…… But wait… the price… 我的经济头脑告诉我，还真不如直接把这钱当礼金给你…… 结婚啊，要花好多钱的，省点钱留着以后过日子多好。这千把块钱虽然不多，也算是资助你们一把了…… 反正我知道你不可能因为我没来你的婚礼就把我忘了，你老公也不会因为晚认识我几年就相见恨晚。呵呵呵呵呵……
话说回来，作为朋友，还是要在这个特殊的日子给你一些建议。希望你今后的日子里能做好一名妻子的本分，孝敬公婆，相夫教子，一起把你们的小家庭搞得有声有色，和谐美满。如果可能的话，还要学会做家务，学好厨艺，抓住老公的胃就是抓住了老公的心……
好吧，其实上面都不是我想说的。组建一个家庭真的不是小事，哪怕迄今为止的人生再顺利，哪怕父母能给你们再大的帮助，今后你们夫妻还是得一起去面对很多想不到的困难。好的是你们有彼此可以依赖，坏的是所有婚姻都有变得无味的可能。你们是认真经历过爱情的人，自然比我有发言权，包容和信任这些话就不用我多讲了嘛…… 哎，说来说去，还是因为希望你幸福。你就这样成为了别人的新娘，今后我再找挡箭牌就找不到了。
这大概是我最后一次向你肉麻了，以后面对人妻，就不好下手了。那个誰，亮亮哥哥，您就海涵一下吧。毕竟，您和她还有一辈子的时间来相爱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有关伪问题</title>
      <link>//yjc.me/pseudo-problems/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/pseudo-problems/</guid>
      <description>每一个从不同背景下成长起来的人，都会有不一样的价值取向。他们接受不同的教育，面对不同的切身困难，产生了不同的对于如何增加自己和周遭环境幸福感的认识。每一个人提出的每一个问题，对于他本人来说都是具体的，但是我们仍然无法否认，这些具体的问题，其实有很多都是无意义的。
所谓无意义，意即就算解决了，对于整个社会，乃至仅仅对于提问人亲身处于的那个社会，都产生不了什么有益的影响；或者，在当前阶段提出这个问题，是无解的，不过是消耗更多原本可以拿来讨论其他问题的资源而已。
我们当然都想避免提出伪问题，或者至少，避免陷入与他人争论伪问题的困境中。那么，如何判断一个问题到底是不是伪不伪呢？上面说到了两条标准，但仔细想想，对它们的适用其实是充满变数的。
照理说，任何问题既然提出来，解决了总归是好的，至少，我们现在少了一点疑惑。提出并解决越多问题，我们就能越接近真理。那就只能来看看何谓“有益的影响”了。谁可以来对这个影响的价值做出判断？每个人有不同的价值观，每个人的判断都可能不同。一件对旁人无益的事，可能对提问者就是很重要。我们只能寻求并接受某种“普世价值”，从所有人都同意的观点出发，来对每一项公共事务进行价值判断。所谓“出发”，必然无法避免各种推理和衍生，而此处又会给观念的形成增加很多变数。于是，这就要求每个人都必须时刻恪守于客观的观察，合理的逻辑，审慎的发散，更重要的，放弃短视的私人利益，转而探求更广阔的利益蓝图。
为此，我们可以多问问，如果问题解决了，会有什么后果？对我有什么帮助？对别人有什么影响？受它牵连的事务，都安然无恙吗？那些可能的连锁反应，我都考虑到了吗？这个问题解决后的十年、二十年后呢？当然，我们在提出一个问题之前，是不会想这么多的，眼前利益才是最迫切的当下。这么说起来，我现在所做的讨论，倒成了伪问题了。
其实，我想强调的，不过希望大家能随时保持克制与自知，放眼更宽广的天下。
至于那些“当前阶段无解”的问题，总是会被提出，无可避免，毕竟，它们并不是脱胎于某种虚妄的想象，它们也是建立在人们面对的具体困难之上。大部分问题都不是一次性解决的，它们会让我们经历很多挫折。但我们就应该因此放弃对它的解析吗？当然不能，遇到问题，解决问题才能进步。之所以要断定它在某特定阶段是无意义的，不过是因为如果不解决某个“前置问题”，你永远都不可能拿下它。可悲的是，我们经常处于这种情况而不自知。要解决这个困境，除了遇事多分析问题产生的机制之外，还应允许选择放弃，治愈人性中的那点偏执。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十七岁的我写的都是什么文章</title>
      <link>//yjc.me/17/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/17/</guid>
      <description>这次回家，把整个中学收到的信都全部拿到北京来了，老家实在是太破败，什么东西放着都不安全。姐姐20岁时拍的艺术照差点找不到，都快把她气哭了。想想也是啊，唯一的一点青春记忆了。
所以我当即决定启动一个伟大的项目——把杨建超同学年少时候的文字都电子化。这年头，还是把东西都存在云端，最不容易掉了。
以下是一篇不知道是不是被我刻意收起来的，裹藏在一大堆信件里的写在两张作文纸上的小文章。大概可以显出17岁的我的状态，可与最近韩寒的事情做个对照。同样是17岁的少年，写出来的东西，差距咋就这么大捏…. 以下字句完全忠实原稿，未作任何调整。
未成年未央 贱草  （是的，我那时候就给自己取名贱草了）
3月8日，物理晚自习。
在把所有作业都拿出来翻了一遍缺毫无心情动笔之后决定写点东西。
我离成年只有十个月了，得更会玩深沉才行。比如说把简单直白的“未满十八岁”扭曲成“未成年未央”。多文化，多诗意。虽然自安妮的《八月未央》之后，“未央”俨然已成为一个被用滥了的词。这样做或许也是小孩子的一种娇嗔？
我离成年还有十个月，而班上大多数人都该计划十九岁生日了，即使他们现在没时间。高三啊，高三了。想起刚念高中时的情景才体会到什么叫“恍如隔世”。
我无法不感叹时间让人起的变化之巨。
从儿童到成人的蜕变，我几乎是一瞬间完成。我现在只爱读《南方周末》和中青报了，而以前我看的是《萌芽》。不是说看《萌芽》的朋友们都过于青嫩，只是对于我个人来说，我已没了和那些作者们一起虚无，一起高尚，一起小资的心情。我现在读《南方周末》，知道什么才是人真正该关心的大事，知道面对文化面对虚空的人生哲学我们该从什么样的高度思考，知道我们的国家还很困难，知道我们的社会需要每个人努力取改善。也看《南方人物周刊》，体味每个个性鲜活，人生目标明确的人物；同时增加自己的社会责任感，提升自己的道德水平。
我忍不住不自信起来。我发现我似乎为自己失去青春期的感伤特质找到了冠冕堂皇的理由，让长者们不相信，让同辈鄙弃。我甚至开始怀疑自己说出这些话的动机，虽然我知道他们确实是来自我心底的声音。
我的青春期过于短暂，也许是童年时过于无聊而看太多新闻对心智成熟起了潜移默化的作用，也许是学习成绩上的优越感和对自我在其他方面完善的极大渴求发生了矛盾碰撞。无论怎样，我想我大概已经过了那段总是自我沉醉——并非自恋而成的那种，抱歉我找不到更好的词语——的时期。
不过现在我对很多事情仍然是不确定的。一来这是每个人一生都无法避免的，二来我不想有陷入武断和偏激的危险。
我知道我不应该以年龄小为借口，但十七岁要对人生有多完备的思考实在是不可能。我仍然会很天真，仍然对所有事情抱有希望。不久前我在把鱼放生返回途中顺便捡了捡河边的垃圾。我完全抱着尽绵薄之力保护一下环境的心态，岂料上岸时一躬腰再捡便被一只贱狗大骂。这年头干好事会被犬吠。这狗该是把我当成了拾荒之人。我一向喜爱甚至尊敬的动物竟也变得如此势利实在是我所始料未及。不过我不会因此而厌恶狗（自然也不怨人），不会再也不做力所能及之善举。即便再被狗咬也应尽力行善。
这样说又显得我虚伪了。社会可悲到如此地步，向善之人之善心一旦表露，连其本人也开始怀疑起自己是否真善起来。
————————
以下是一点点吐槽：
照理说此文是还没写完的。没继续写估计是因为晚自习下课了。这篇文章充分显示出我读的书是多么的少，一点萌芽，一点安妮宝贝，居然也成了炫耀的资本。文中对南方报系表现出崇拜是多么单纯可爱啊，完全是一个无知青年被点化了的神态。当时我们这个川西小县城只买得到《南方周末》和《南方人物周刊》，他们和《环球时报》、《参考消息》一度成为我了解中国、了解世界最主要的窗口。我觉得很神奇，当年的我同时看这左右两个阵营的报纸，最终很自然地接受了南方报系的理念，却也未对《环球时报》产生多少厌恶。也许是那时的《环球时报》还没什么社论，标题和叙述中的倾向性文笔也并未挑动我——我总是对很乐意于接受中西方观念的差异的。
文中还提到《中国青年报》，这是班上订的党报里唯一值得看的一份。当时经常整个晚自习或者周末补课自习的时间都在看冰点周刊的深度报导。在各种变故扑面袭来，心情也浮躁无比的十七岁，我能有兴趣看点这些报纸，也算是不幸中的万幸。
当年的我就很讨厌各种引经据典，总觉得那些喜欢在作文里引用名人名言的学生不也都只是背了几个句子，生搬硬套了一下，平日里真正的阅读量可能还没我多，想的事情就更没有我多了。我不想成为那种阿谀奉承的机器，为了考试而专门写无病呻吟的东西给老师看。在我看来，那些喜欢用排比、用名人小故事的作文，不过都是些投机取巧罢了，是应该受到鄙视的。别人不鄙视，至少我可以做到鄙视。当然，高考作文里，真正有才情的作文也能拿高分，可惜显然我的水平是不够的。于是整个高中阶段，我的作文基本上都在45分左右徘徊。高考时得分应该更低。可能是我厌倦了无病呻吟，到高三最后，写作文已经完全就是堆废话了。也懒得尝试从形式上创新来另辟蹊径。也许，对我来说，形式上的创新（小标题、“说明书”、“剧本”…），也已经成了一种新的投机取巧？
这文字里的那种故作沉稳，来自我内心最卑微的那点自恋。但我敢肯定，当时的我，一定是真诚的，一定拥有他的过人之处。只不过缺乏一个好的导师或益友来雕琢罢了。所以最佳的成长时机已然过去，现在我只能靠自己了。一点一点堆砌起更加完整、更加坚固的世界观吧！继续怀着一颗向善之心，望将来能对社会有所作为。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论一个务实的口号的重要性</title>
      <link>//yjc.me/pratical-slogan/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/pratical-slogan/</guid>
      <description>一个人做事，心中要有理想；一群人一起做事，也需要理想。对个人来说，可以有一个大理想，一个小理想。小理想一般是买得起房子，年薪多少万，可以供职于某个机构，可以去出国旅行之类，更实际；大理想则可能是影响多少人，推动某个行业的发展，留下多少精神遗产，等等，更难以衡量。但不管是大是小，看起来都会有达到的一天。而一个集体的理想，一般无法衡量，即使可以衡量，也往往是要么难以达到，要么没有终点。比如阿里巴巴B2B公司的的“让天下没有难做的生意”，阿里巴巴集团的“促进开放、透明、分享、责任的新商业文明”，腾讯的“通过互联网服务提升人类生活品质”，百度的“让人们最平等便捷地获取信息，找到所求”，Google的“Organize the world’s information and make it universally accessible and useful（整合全球信息，使人人皆可访问并从中受益）”。这些口号都被称为“使命”，意即他们正在做，并且需要一直做的事。后三者明显是一个没有终点的过程，阿里巴巴的两句虽然带有一定终点性质，却是属于可以不断做出改进的任务，事实上也是没有终点。相对于它们各自的行业地位，喊出这样的口号并不过分。
集体的理想不可能自动播种到每个成员的心中，必须靠口号吼出来。口号能否有成效，则取决于成员对它的认同度。而一个务实的口号，对于达成共识，至关重要。大家都觉得“能达到当然最好”，并不代表这个口号已经获得了共识。“共识”所代表的认同感还包括认可自己在集体中的奋斗是有助于这一理想终有一天实现的。如果这个理想明显无法实现，或者至少，在成员的集体生命期[1]内无法实现，它的影响力将十分有限。这样的口号只是画了一张大饼，可能短期内有一定激励作用，时间一长，必然会受到质疑。成员们会逐渐开始不以为然，眼光也会落到更实在的地方，而此时如果口号的制定者或者管理阶层还要求大家对其保持严肃认真的态度，那事情就更糟糕了——大多数人都会要么拔高自我评价以满足期望，要么说一套做一套以显得关心集体。而如果将集体的理想设定为一项没有终点的任务，每做一点事都是在为这个理想添砖加瓦，只要其价值正当，想让大家真心追随，应该并不难。而这个任务永远没有终点，也能维持这个集体长期存在的合理性。如此说来，上诉几家公司的“使命”即使看起来虚幻，却也是足够“务实”的。
[1] 即某一成员在这个集体中能够存在的时间，谁能帮我用更简单的汉语说出来？
而有些口号，听起来实在，实际上却很不务实。一直以来，淘宝UED的口号都是“做地球上最牛逼的UED”。先不论其中用词的粗鄙（虽然对现在的年轻人来说，“牛逼”不算个脏字儿），这个口号本身是显着一种自大的。去年UED博客曾出现过“我们是地球上最牛逼的UED”这样的话，最后惹得当家的还专门发了封邮件，强调以后对外宣称只能说“做”最牛逼。一个“做”字，就相当于承认自己现在还不是，就显得好像这只是一群怀揣美好愿景、充满奋斗激情的年轻人……
想来，这个口号可能只是淘宝UED成立初期，部分人随口喊出来，在集体人数较少时，大家都很有激情，半开玩笑半认真地也就很容易地接受了。不过人一多，它就变成了一种压力，一种鞭策，一种我真的就应该达到的目标。时至今日，这个口号越发显出它的不合适来。首先，这样一个目标，是一种自我性的成就，即“我变得怎么怎么样”，而不是“我为别人提供什么什么”；然后，它是一个明确的终极目的，即到这个目标达成的一天，我就真的所向披靡，无人可敌；其次，它的实现真的很难很难，在这样一个不断变化的互联网行业，几乎是不可能。一个大家都知道，基本上不可能实现的，以证明自我为出发点的，一旦达到终点就失去所有乐趣的口号，却有一群人每天煞有介事地喊得很兴奋，难道不是一件很好笑的事么？
话说回来，即使“只是一个愿景”，也应该基于现实，并考虑同行们的感受。如果中国说我们要“做世界上最强大的国家”，国内民众会怎么想，美国人民又会怎么想？有些话确实只适合内部YY，而不适合对外宣讲。
谢谢大家！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以集体的名义毁掉个人</title>
      <link>//yjc.me/destroy-one-person-in-the-name-of-collective/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/destroy-one-person-in-the-name-of-collective/</guid>
      <description>昔日的大运会冠军张尚武，沦落到街头卖艺乞讨为生（视频）。相信每个人都为这巨大的落差而诧异，只不过对于事情为何发展到这一步，大家的理解可能不同。有人抓着张曾经盗窃这个污点，说他是自作自受，不值得同情。可我想说的是，如果他不盗窃，有没有可能也沦落到乞讨的地步呢？当然有。因为长期训练影响了发育，张尚武的身高只有1米51，而且像他这样的运动员，从小训练，并未学习其他一技之长，退役后要找工作是相当困难的。试想，如果当初他没有踏错盗窃这一步，而是直接就因为生活的窘迫而不得不上街乞讨，您看到相关报道的感觉会不会不一样呢？不能因为一个人一时的失足，就无视其命运的可悲，就否认这个制度带给他的不幸。
实际上，制度的影响才是他现在生活困难的最大成因。不可能每个人都有强大到能对抗所有外在影响的内心。这一点不仅很少有人做到，而且从根本上来讲，强大内心的产生也是来自各种外因的促成。从张尚武或者他父母选择让他进入体操队那一刻，他的命运就不由自己掌控。举国体制下的运动员们，终极人生目标只有一个——参加奥运会，拿金牌。期间，有多少人在付出常人难以想象的艰辛之后，黯然退场——或因为伤痛，或因为机遇，或因为其他个人原因。当终极目标注定无法达成时，之前的一切努力就都白费，他们不得不开始从新面对充满荆棘和波折的现实人生。而这时候，现实的残酷往往是超出他们理解的。请看看视频里，张尚武无助的眼神吧。那种死水般的绝望，带着多少无奈的疑惑。
仅仅为了所谓的集体荣誉，所谓的作为中国人的骄傲感，就可以把这么多人的命运死死攥牢，令他们的人生变得单调而缺少乐趣，最后还不负责任地将他们抛弃，原因也简单得可笑——“你不够优秀”。听任集体帮忙制定人生目标的结果就是，一旦目标无法完成，失败所带来的迷茫感，往往是个人难以承受的。而即便成功，也不过是多了一场虚幻的狂欢。
这则新闻最让人心酸的地方正在于，张尚武出事以后，这一局面的责任人，仍然把原因归结为“他不够优秀”，缺乏基本的道义上的关心和帮助。甚至，在某些人眼里，卖艺求生、找人倾述这些行为，构成了社会不稳定因素，遭遇到无情的驱逐。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>又到一年校招新人入职时，也来谈谈公司的高压线</title>
      <link>//yjc.me/cross-the-line/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/cross-the-line/</guid>
      <description>随着应届毕业生的大量报道，空气中开始涌动一种不安的气氛…… 很多只参加工作一年的同学，明明觉得自己都还嫩得很，却要开始要带新人了。新人的不断涌入，为团队带来新鲜血液的同时，也给老员工一定压力——我们必须要更快地进步，才能防止被后来者赶超。所谓长江后浪推前浪，老员工只有加倍地努力，才能避免死在沙滩上。不过，在我们加倍努力工作、并且花费大量精力带新人的同时，我们获得了什么回报呢？嗯，工资拿的更安心了。可是，负责发工资的各位，你们安心吗？
不知道是因为生不逢时，2010年恰遇经济危机余波未平，薪资水平普遍较低；还是2010年开出的价格太低，使淘宝经历了招人困境，2011年校招的时候，薪资报价有了大幅提升。于是10届毕业生就成了最悲催的一批人。悲催倒不是因为待遇真的有多么差，而是因为“不患寡而患不均”。你可以给得不够多，但不能給得不公平。给得少，OK，也许我这水平就这个价，所以还是屁颠屁颠地来了。来了之后发现，原来同样的职位、同样的技术水平，定价也是有差别的。OK，也许这是正常波动，毕竟招聘时间、招聘地点、面试官，以及我们在面试时的表现，都是有差异的，所以还是开开心心地工作满了一年。一年来，不说有多大的成长，但至少面对每个月领的这点薪水，可以做到问心无愧了。不过，当听说和我同一个学校毕业，同一职位，同一业务线，在大学时还曾经被我面试过的师弟，拿着超过我薪资50%的offer来了淘宝，在为新人们的待遇得到改善而由衷欣慰的同时，我也不禁开始可怜起自己来…… 虽然年终有过一次调薪，但如果不出意外的话，这个月我师弟正式入职后，他领的第一个月的薪水，仍将比我这个月能拿到的多10%。
是，我犯贱，去打听别人的薪酬，去触碰所谓高压线。在现行制度下，这样的话题是禁忌，不应该被讨论。但打破禁忌的愧疚感能安抚我心中的不满情绪吗？看着水平可能不如自己的人拿比自己更高的报酬，要说心里没有点想法，那是自欺欺人。高压线之所以会成为高压线，是因为它一旦被触碰，必然会出现人心不稳的局面。同一级别，同一职位中钱拿得相对较少的人，如果自认技能水平没有不如别人，必然会心有不甘——即便我们都知道，完全的平等肯定是不可能的。薪酬一旦确定，除了年终调薪和晋升，你几乎没有翻身的机会。这就更加重了这种不甘的情绪。心有不甘，干活儿就没原来卖力了，要么放松懈怠，要么另谋高就，鲜有看见不公还会努力奋斗说“我要尽快升P/M用职称的差距来弥补这种不公”的。而对于那些薪资相对更高的人，除了心里窃喜，并不见得会说“我要好好工作，以对得起多领的这部分工资”。放任员工互相打听薪资的坏处是显而易见的，而这些坏处，不正来自于薪资之间真实存在的不平衡吗？把薪资搞出这么多明显的差距，并且不主动做任何修正，反而寄希望于别人不知道，行得通吗？
基于此，我相信，一有整体调薪的机会，基本趋势必然是把同一职位同一级别的人的薪酬调得更接近。看起来，这样似乎就没什么问题了。但现实情况是，一来，整体调薪一年才一次，时间太长，期间有好多心怀不满的人等不及了跳走了…… 另外，一年下来，每个人的成长不一样，工作成绩也不一样，薪酬应该有，也必须有一些差距。正常的差距，员工必然会接受，如果不能接受，那只能说他的自我评价有问题。
能者多劳是大家的共识，但大家对“能者”的认定却有差异，每个人都倾向于相信自己做得比别人更好。虽然不是每个人都敢打包票说自己能为公司创造更大价值，但为了多领工资，大家都愿意这么去相信。人对自己的评价，除了自省以外，更多地来自于他人的反馈。在一个公开、透明的环境里，这种反馈是直接、真诚、善意的。同时，也会更准确、更容易让被评价者接受。而在一个不那么公开的环境，这种反馈不仅更少，而且缺乏真诚度。占了便宜的人会觉得，自己可能真的只是“占了便宜”而已，所以会选择对这种差距不置可否。处于劣势的人，自然是有苦说不出，因为挑出薪资的真相本身就是禁忌。如此一来，人们拔高自己的倾向必然更加明显。拔得越高，心理上的落差也越大，不安分的情绪自然也就越大了！
所以，我无法理解为什么薪资就是高压线，它怎么就那么的说不得、碰不得。时刻在意、随时打听薪资的人当然很烦，可以毫不留情地打发掉；但了解了解同行、同事的基本水平，何罪之有？大家闲聊时大方谈谈，不用藏着掖着，小心翼翼，有什么不好？若真有那么多不公，这家公司不留也罢；若某人的心里预期当真太高，这样的人留在公司也是祸害。
虽然其实我也不想把问题想的这么纠结，但总归要找个方式发出声音比较好。直接向主管说“我要加薪！”，即使可以闹腾成功，也改变不了这种让我不爽的现实氛围。感觉还有很多问题没想透，希望此文会有下文。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏俊峰</title>
      <link>//yjc.me/xiajunfeng/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/xiajunfeng/</guid>
      <description> 沈阳小贩夏俊峰和妻子张晶摆摊时遇见城管，城管要收他们的摊，缴他们的燃气罐。双方起了冲突，夏被带回办公室，遭到数名城管殴打。在被殴打的过程中，夏猛然发现自己兜里放着平日切香肠的小刀，情急之下拿出来对着打人者猛扎。还没完全反应过来，两名城管已经被杀死。5月9日，夏案二审维持了一审的死刑判决。
事情发生的时间是09年5约16日，再过两天就刚好是两位城管的忌日。如若夏俊峰的死刑复议通过，这起因为畸形制度而生的荒唐事件将带走三条人命。夏俊峰老实本分，不偷不抢，摆小摊赚小钱，只为维持基本生活，最多也不过是想让儿子有更好的条件学画画（据新京报报道）；两城管要么上有老下有小，要么是家中独苗，相信也并非天性暴戾之人。因为生活所迫，夏俊峰必须上街摆摊；也同样是为了保住自己饭碗，城管必须要严格“执法”，并且不惜动用武力。双方都是为自己的生存而抗争，是畸形的制度把他们推到了尖锐的对立面。而惨剧发生后，另一个畸形的制度又做出了不那么公正的判决，无疑令此中的悲剧色彩更为浓重。
行政执法——城市管理制度的畸形 中国人好面子，中国的领导人尤其好面子。城市形象正是一个城市管理者的面子。但对于什么样的形象才是好形象，决策者们似乎还理解不足。干净整洁的街道，方便的公共设施，良好的绿化…… 宜居的环境倒还容易达到，花花钱就行，即使最后的行为可能并不尊重科学规划和城市文脉。除此之外呢，还有一点则很难搞——“人”的问题。一个城市要令来访者喜爱，优秀的市民素质必不可少。领导们觉得，城市里有太多低素质的穷人，他们把城市搞得很乱很脏，令自己都很丢脸。于是他们出台了一系列行政条文规定，来禁止穷人们的一些行为。当然，行政条令并非针对穷人，只不过这些条令可能涉及的人群都是些穷人罢了。或者说，富人们都有能力/权力去无视这些条令。
而要执行这些条令则需要建立一支监管队伍，治理犯罪的警察不能直接拿来用，因为条令禁止的那些违规行为远称不上犯罪。他们建立起一支比警察更吓人的队伍——城管。口头劝说，“文明执法”从来不成为城管执法风格的选项，因为一边是所谓城市形象，一边是人家的生存，违规者不可能因为几句口头教育自觉选择前者。城管自诞生之时就是为了给维护城市形象的各种规章规定蒙上基于暴力的威慑力。而只要稍微考虑一点城市底层人民生存的现实，就会发现这些规定或规定的执行方式存在诸多不合理之处。这其实有点类似于没有解决方案的破坏，最终只能引向毁灭。
人情刑罚——司法制度的畸形  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《孔雀》</title>
      <link>//yjc.me/peacock/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/peacock/</guid>
      <description>五一宅在家看了几部电影。
一部《单身男人》，给了五星；一部《孔雀》，给了两星，其中一颗星还是给配乐的；还有一部是HBO的电视电影 Mildred Pierce ，也给了五星。
现在重点说说为什么不喜欢《孔雀》这片子。
首先的承认，影片有一种十分风格化的视觉语言，加上还算到外的配乐，有鲜明的形式特征。三段相对独立的人生，能用如此交错与平衡的笔墨叙述，倒也显出导演的功力。但这是一部让人十分难受的影片，三姊妹的性格设定让人丝毫看不到人性的希望，忍不住要在心里大骂——编剧你到底是有多苦逼！而导演对影片结构的处理优秀，只能说明他基本功扎实，远没有达到艺术创造的层面。或许是因为 A Single Man 和 Mildred Pierce 这两部片子的故事都太精致、太有力量，对比起来，《孔雀》在故事上的矫揉造作、禁不起推敲和过分黑暗就变得十分令人难以接受。只能说，也许他们是想表达，那样的社会造就了一个又一个精神病……
算了，本来还想多写点的。想来继续写也是浪费时间…… 什么破玩意儿…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两个案子</title>
      <link>//yjc.me/two-cases/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/two-cases/</guid>
      <description>本周五，两大备受全国人民关注的案子暂时有了定论。一是李庄案第二季以检方撤诉告一段落，二是药家鑫案一审被判了死刑。可以说两个案子都可以在中国法治史上大书特书一番。
先说李庄案。
从一开始，这个第二季就被认为是重庆公安系统的一场闹剧，越权侦查，无视程序正义，捏造事实，目的简单明确——把李庄关到西来卸任的那一天。不过，荒唐的行为总有底线，要么是“上面的人”不想因小失大——因为判一个李庄，惹恼全国所有的律师，甚至整个司法行业；要么是舆论的巨大关注和各种律师学者的奔走呼告唤醒了重庆方面的一点良知，令其决定不再继续错下去。不管是良心发现，还是压力所迫，不管是真心知错，还是无奈而为，不管重庆检方是否是独立于公安机关做出这一决定；这一结果总归不算太坏的。不管是褒扬部分法律人的坚持正义，还是庆贺中国司法尚未完全崩溃，这里面总归有一点可喜之处。
还有可能提出新的证据继续搞个第三季，第四季出来吗？我看未必。二审时辩方的证词已经把程序上的正义缺失说得十分清楚，重庆方面如果还要一意孤行，可实在是丢不起这个人了。仅仅为了搞掉一个李刚，这么做划不来。如果第一季时搞李庄是为打黑造势，现在已经基本上没有这个必要。
再来说说药家鑫。
朋友问我时，我说应该判无期。我甚至都没有想到说要判死缓。因为我根本不想杀他。“对被害人连捅八刀”，这样的行为十分残忍，似乎已经足以构成处死他的理由，但因为对方是一个比我还小，思想尚未定型的年轻人，我无法不做更多考虑。在我看来，每个犯下罪恶的人必然都有一个一步一步走向深渊的过程，抛开对这个过程的理解，直接对其进行审判，是不公的。当然，如果这个理论发挥到极致，似乎每个杀人犯都应该被看作可被谅解之人——因为他们人性方面的缺陷，必定来自社会和生活环境对他的影响。我们说可以谅解，但谅解并不意味着放弃惩罚。相反，对犯错的人进行惩罚，正是法律的基本任务。不过，这种惩罚的根本目的在于通过强制手段限制对社会存在威胁的人，削弱其威胁，帮助其改造，而不是将他们清理干净。剥夺罪人的生命，不是死刑存在的意义，威慑罪人，让其不敢剥夺他人的生命，才是死刑的价值所在。有人会说，如果很少判出死刑，又怎能起到威慑作用呢？事实上，除非死刑的案例多到令社会上人人自危，言行谨慎的状态，恶人们是不会特别在意死刑的。犯错的人要么是不知对错，要么是不在意错之后果，当一个人达到“需要”犯下被判死刑的罪行时，若没有人人忧心死刑降临自己头上的社会风气以及他本人对自己生命的看重，其内心侥幸逃脱的心理必然会大于迟疑的情绪。
具体到药案上。这个案子进入高潮始于法院开审后媒体对他的各种开脱。大学生请愿，犯罪心理学教授分析，师妹有关受害人“不要脸”的言论，无一不触及公众敏感的神经。在这个人人担心恶无所罚的环境里，人人希望对相对明显的恶从严处理。“撞到人不救助，反而连刺八刀”正符合公众对这种恶的定义。之前也有撞死人把车倒回去继续碾压致死的案例。相比药家鑫，他们的残忍程度无出其右。但为什么这些人的判罚却鲜见有媒体报道？除了刚出事时的声讨，而后还有任何声音么？不得不说的是，个人认为，倒车反复碾压的行为比药家鑫的拔刀杀人更为残忍。药撞人后，下车查看伤者，看到伤者尚清醒，可能记住自己车牌号，才心起歹意。让我们大胆猜测，药是在看到受害人痛苦/愤怒的眼神后，失去了理智，继而做出用尖刀杀人的错误决定。而那些反复碾压的人，沉着冷静，知道撞人了马上产生撞伤不如撞死的心理，倒车反复碾压，确保受害人死亡。这种冷血应对，和药的惊慌失措，谁更残忍？当然，这些人的残忍并不能映衬出药的“不残忍”。害人致死总归是令人发指的行为。话说回来，药案能引起这么大的关注，还与他的大学生身份和干部家庭的出身有关。
考虑到药是在压抑和宠爱并存的家庭环境中成长起来，且未经历任何社会历练的年轻人，其心智的成熟程度令人生疑。药家鑫在接受采访是说，害怕被害人“没完没了地缠着我的父母和家人”。正是家庭的教育让其恐惧父(母)的威严，漠视他人的生命。我们的法律规定18岁即为成年人，要为自己的所有行为负责。可对于药家鑫这样的人来说，18岁并不是他完全成熟的年纪。在这个时候对他处以成年人的刑法，相当于让他对自己无法控制的成长环境负责任。有人说，药的罪行，我们每个人都有责任。如果没有这么强烈的漠视生命的风气，药家鑫，一个普通的大学生，一个心智尚未成熟的人，也不会犯下如此滔天罪行。而我们现在还要集体狂欢似的欲杀之而后快，难保将来不会出现第二个、第三个药家鑫。我们缺少的不是可以杀掉一个药家鑫的公平正义，而是对生命的全民尊重。
说到底，我还是支持废除死刑的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当狗命遭遇人的自由</title>
      <link>//yjc.me/dogs-life-and-human-freedom/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/dogs-life-and-human-freedom/</guid>
      <description>今后我会尽量每周抽出一点时间，对一些新闻热点问题做一些思考，并且在这里发表一些不太成熟的个人看法。发觉自己这几年来一直都只会获取资讯，似乎正逐渐丧失形成观点、表达观点的能力。必须要多多训练才行。 题外话：爷爷奶奶家一直养狗，纯看门用。小时候每次回老家，奶奶都会说这狗还记得我和我姐姐，意思是，虽然一年见不了几回，这狗都记得我们，那他们两位老人对我们的牵挂就更不用说了。十几年来换了好多只狗。最初是很机灵很健壮的大黄狗，后来是一只没什么脾气的花狗，再后来是骨瘦如柴的一直白狗。看得出来两位老人对狗的关照是越来越少了，因为那座老瓦房本身也越来越冷清了。年轻人常年不在，甚至过年都难得回去。那是大黄狗跟了爷爷奶奶十几年，在我五岁那年被小偷药死了。现在如果和他们谈起来，估计也会很唏嘘吧。小时候有段时间，家里经常整箱整箱地买一种叫“甜薄脆”的饼干，我和姐姐发现狗也爱吃，就经常带着饼干，全镇到处去喂狗。小时候大概很是喜欢和动物做朋友的乐趣的。
 昨天北京300志愿者在公路上拦截运狗车，僵持了十多个小时，最终花11.5万元救下520余条待宰狗。这一旷世大营救一下又把相对小众的动物保护组织推到台面上来。那些在微博上关注直播的人大都支持志愿者，并率直地表达着自己的愤慨和伤心；而以网易新闻跟贴者为代表的另一群网友则对这些救狗的人表示出很大的不屑——社会这么乱，人都救不过来，救狗做什么。 要分析这个事情，我们先来理一下两派人的情感诉求和价值取向。
护狗者说：
 狗的人类的朋友，杀狗吃狗很残忍 这些狗的来源不明，说不定很多都是偷来的，政府不会帮我们惩罚这些偷狗卖狗者，我们只能自己来拯救 救狗的网友是真心在为自己喜欢的东西付出，精神可嘉——比你们这些只会在网上说风凉话的人强  反对者说：
 猪羊鸡也是动物，怎么没见你去救 有那个闲钱救狗，怎么不去帮一帮那些生活在最底层的贫苦人民 阻止别人吃狗，是把自己的喜好强加给别人，侵犯了他人的自由 高速路上拦截货车，强迫交易都是违法行为  狗带给一部分人心灵上的温暖，而对另一部分人来说则意味着口舌上的享受，两者追求不同利益是冲突的根本来源。
从生命的角度，我们说，一切生命都值得尊重，但每个生物都有自己的宿命。比如蚊子，只能靠吸血生活，那么对于人类来说，你就最好是死掉。比如家畜家禽，本来就是被驯化成因人类而生，为人类而生，为人类而死，他们的命运如此，它们之所以存在就是因为这些宿命原因，不然它们就不是家畜家禽，而只是野兽野鸟了。这种宿命，是自然规律，是千百年生物进化形成，是不以一部分人的意志为转移的。 那么猫狗这些宠物的宿命是什么呢？是作为人的伙伴，受人类的提供的食物，为人类服务，乃至提供心灵上的慰藉么？是否还有作为食物出现在人类餐桌上的命运属性呢？
吃狗肉显然并不是生存所必需，而只是为了获得食肉的快感。在某些人眼里，这是一种残暴的行为，因为狗并没有被夺去生命成为食物的宿命，他们看到的狗是可爱的生命，和人类一样应该自然死亡，他人不应该肆意剥夺这种生存权。
爱狗的人和吃狗的人比起来，情感上是否更高一等呢？我们可以说这两种情感并无孰优孰劣，他们只是人类情感进化的一条岔路，你不能简单的说吃狗的人就“没有人性”了，也许他们只是觉得，狗的生命没有人重要。当然，也可以说这是某些人还未培养出“更文明”的情感。舍不得吃狗的人是“有爱心”的，而吃狗肉的则是“未开化”的蛮民。在这里，我们以“爱心”一词来定义对宠物的关爱。猫狗感恩我们的施舍，为我们服务，甚至向我们付出它们的“爱”——有人通过它们的一些行为感受到它们是“有感情”的生命体，于是内心触动，产生了所谓爱心。还有些人，甚至能仅仅因为它们长得可爱，或者行为动作可爱，就产生爱怜，不忍伤害，这又是另外一种爱心。那这两种感情，又是否存在高下之分呢？
回到这篇文章的题目上来。我们都不会否认，从来没有绝对自由，当自由会对他人造成伤害，就是不恰当的，应该得到限制。在这里，当狗的性命遭遇人吃狗的自由，爱狗的人就觉得吃狗的人的这种自由是不人道的，应该予以限制。在我们讨论吃狗者是否有不受爱狗者限制的自由时，最基本的就是理清吃狗肉的合宜性。狗在大多数时候是作为伴侣宠物出现在人类社会的，是应该和人共同生活的存在。而作为食物，则是因为一部分人为了换换口味而产生的非必需需求。于是为了道义上的正义，有人提出应该有食用狗，这种狗和猪牛羊一样，其宿命就是被人吃掉，哪怕它长得再可爱，眼神再楚楚可怜。当然，如果他成为食用狗，人们大概也不会觉得它的眼神楚楚可怜了。肉食本身也不是必需食品，只不过是为了提高人的生存质量。那么，我们是否可以把狗也作为提高生活质量之食物呢？
在这件拦堵货车拯救狗狗的事件中，还有一个争论的焦点，那就是救狗者的行为方式是否恰当。是出于无奈的情有可原，还是已经过激，侵犯了他人权益，应该受到谴责？
（后来在网上看了好多关于这件事的评论，突然就又觉得自己想的都好肤浅… 算了，先暂时就这样吧。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高考前的最后一篇作文</title>
      <link>//yjc.me/home-of-chinese-culture/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//yjc.me/home-of-chinese-culture/</guid>
      <description>大学期间最后一个寒假回家，翻出了高中时候的试卷袋，只剩下一张语文试卷了，成都市三诊题。似乎是高考前最后一次大考？我得了121分。可惜哟，高考才93分，唉……
翻到最后的作文，虽然只有47分（总分60分），却不禁开怀大笑，简直爱死了当时的自己。作文题是“以‘家园’为题作文”，我的副标题是“谈中国人的文化归属”。虽然老师给了个评语“副题太大”，但看完自己那些天真的反思和质疑，我还是觉得：小伙子有前途……
为保持原滋原味，只字未改。并经多次校对，保证与原文一字不差。话说此文一气呵成，一处删改也没有，一个墨团也没打呢！so… 欢迎大家发现与总结低级错误。
请欣赏：
 家 园 ——谈中国人的文化归属 无可否认，我们生活在现代社会；无可否认，这是个信息膨胀的时代；无可否认，全球在各方面一体化。当大长今进入我们的生活，当迪斯尼乐园在香港的建成让我们兴奋，当美国大片让我们惊叹，《无极》却饱受诟病，我不禁要问，属于中国人的独特的共有的精神家园在哪里？
巍巍中华，复兮旦兮 中国的古老，中国的博大让每一位炎黄子孙自豪。五千年的风风雨雨，五千年的分分合合、起起伏伏让我们坚强而团结。历史让曾经的敌人走到了一起，历史让曾经的天国上朝遭受磨难。那我们共同的精神支撑就是战争中的联合自卫？难道我们从历史中继承下来的只有那一点点红色？
可是我们真的正在颠覆。孔融让梨饱受批判，地域歧视接连上演，大家都忧心忡忡，大家却都干着坏事。
泱泱华夏，何归去兮？ 奋勇前进的人不经意间就身处迷失方向的危险之中。不高兴地前进，没头脑地反对；或者，没头脑地前进，不高兴地反对。可惜我们只知道：Something is broken. 某事坏了。某人忘了。
我们一边前进，一边丢失；轻装上阵，好不轻松。难道现代是属于西方国家的，我们祖先那些文明只是些过时的东西？
是因为我们吃了祖先的苦头？是因为我们吃了人家的甜头？
诚如鲁迅先生所言，国民有劣根性。
奥运会要来了，开幕式选了人了。早些时候，吉祥物也出来了。无奈地多方讨好着的吉祥物都能像张艺谋一样被人怀疑，对待中国文化的传承和表达方式，国人可是没法满意。
这也算好事吧？无奈呵，大家一起想办法吧！问题似乎棘手得无法解决。
百余年来因西方人的目光而自我扭曲了的在中国文化何去何从？
中国人的家园在哪里？
 刚开始觉得，第一句话怎么这么傻逼？哎哟？还有矫揉造作的排比句？这个… 遣词造句太幼稚了！…. 及至读完全篇，才开始觉得… 嗯，有点意思…. 好多当年的时事典故哦，好些句子一时还没想起是怎么回事。 虽然有些地方语句不通，逻辑跳跃，但也丝毫掩盖不了这位17岁小正太思维的光辉，哇哈哈～
你说，你他妈当年看那么多《南方周末》，怎么说起话来还是那么没品味呢？嗯？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>